{
    "1": {
        "title": "Secci\u00f3n Primera",
        "begin": 204,
        "end": 223,
        "sumary": "**Resumen:**\n\nEl presente documento establece normas generales sobre el inicio de la relaci\u00f3n laboral, la formalizaci\u00f3n y duraci\u00f3n de convocatorias, as\u00ed como procedimientos para la selecci\u00f3n de personal. Seg\u00fan el **Art\u00edculo 27**, las personas en busca de empleo pueden acceder a cargos vacantes mediante distintas v\u00edas, incluyendo convocatorias p\u00fablicas o el Servicio de Gesti\u00f3n de Empleo Territorial, y los empleadores deben contratar seg\u00fan las necesidades del cargo y la capacidad demostrada por los candidatos. \n\nEl **Art\u00edculo 28** detalla que las convocatorias deben contener informaci\u00f3n clara sobre el cargo, sin discriminaci\u00f3n, permitiendo que tanto los trabajadores internos como externos puedan participar, con una duraci\u00f3n pactada entre el jefe de la entidad y la organizaci\u00f3n sindical.\n\nEl **Art\u00edculo 29** establece un procedimiento de consulta previa ante el Comit\u00e9 de Expertos para evaluar las capacidades de los candidatos. Los no seleccionados tienen derecho a recibir una respuesta fundamentada y, en caso de inconformidad, pueden recurrir al \u00d3rgano de Justicia Laboral o a la v\u00eda judicial.\n\nFinalmente, el **Art\u00edculo 30** regula la contrataci\u00f3n y traslado de colectivos de trabajadores entre territorios del pa\u00eds para cubrir necesidades temporales o permanentes, garantizando condiciones adecuadas de vida y trabajo, as\u00ed como el retorno a sus provincias de origen durante la relaci\u00f3n laboral.",
        "ideas": "El texto expone los principios b\u00e1sicos relacionados con la incorporaci\u00f3n de personas en busca de empleo dentro del marco legal establecido por el C\u00f3digo Laboral. Las ideas esenciales son las siguientes:\n\n1. **Acceso a cargos vacantes**: La persona en b\u00fasqueda de empleo puede acceder a posiciones disponibles en entidades p\u00fablicas o privadas, bien sea mediante convocatorias oficiales, v\u00edas espec\u00edficas para este fin o por medio del Servicio de Gesti\u00f3n de Empleo Territorial.\n\n2. **Contrataci\u00f3n basada en necesidades y capacidad**: Los empleadores contratan a personas seg\u00fan las necesidades operativas y la demostraci\u00f3n de competencia para el cargo que se aspira, garantizando una selecci\u00f3n objetiva.\n\n3. **Formalizaci\u00f3n de convocatorias**: Las convocatorias deben contener informaci\u00f3n clara sobre el puesto, funciones, remuneraci\u00f3n y otros datos relevantes sin incluir discriminaci\u00f3n. Adem\u00e1s, permite la participaci\u00f3n tanto de personal interno como externo cuando sea necesario.\n\n4. **Duraci\u00f3n de las convocatorias**: Su duraci\u00f3n se establece por acuerdo entre el jefe de la entidad y la organizaci\u00f3n sindical, regulada por convenios colectivos.\n\n5. **Consulta previa al Comit\u00e9 de Expertos**: Antes de tomar decisiones sobre la selecci\u00f3n del personal, los empleadores consultan al Comit\u00e9 de Expertos para obtener una recomendaci\u00f3n basada en la capacidad demostrada de los candidatos.\n\n6. **Procedimiento de notificaci\u00f3n y derecho a reclamar**: Los aspirantes no seleccionados reciben una respuesta fundamentada por escrito; si est\u00e1n inconformes, tienen derecho a presentar una reclamaci\u00f3n ante el \u00d3rgano de Justicia Laboral o, en su defecto, acceder a la v\u00eda judicial.\n\n7. **Contrataci\u00f3n y traslado de colectivos**: En casos donde se requiera personal para cubrir necesidades temporales o permanentes en otros territorios del pa\u00eds, los empleadores pueden contratar o trasladar grupos de trabajadores, garantizando condiciones adecuadas de vida y trabajo, as\u00ed como su retorno a sus provincias de origen durante la vigencia de la relaci\u00f3n laboral. Esta facultad es indelegable y requiere coordinaci\u00f3n con las autoridades locales del territorio receptor.\n\nEstas ideas constituyen el fundamento para entender los mecanismos",
        "keywords": "Palabras clave:\n\n1. **Relaci\u00f3n de trabajo**  \n2. **Contrataci\u00f3n**  \n3. **Convocatoria**  \n4. **Servicio de Gesti\u00f3n de Empleo Territorial**  \n5. **Capacidad demostrada**  \n6. **Plazas vacantes**  \n7. **Direcciones de Trabajo y Seguridad Social**  \n8. **Comit\u00e9 de Expertos**  \n9. **Reclamaci\u00f3n judicial**  \n10. **Traslado de colectivos**  \n11. **Fuerza de trabajo**  \n12. **Convenio colectivo de trabajo**  \n13. **\u00d3rgano de Justicia Laboral**  \n14. **Necesidades de producci\u00f3n y servicios**  \n15. **Informaci\u00f3n de las plazas vacantes**"
    },
    "2": {
        "title": "Secci\u00f3n Segunda",
        "begin": 224,
        "end": 250,
        "sumary": "Resumen:\n\nEl art\u00edculo 31 establece que las direcciones de Trabajo y Seguridad Social municipales priorizan en el acceso al empleo a grupos espec\u00edficos, como j\u00f3venes, mujeres, personas con discapacidad, egresados de la educaci\u00f3n especial, entre otros. Asimismo, se menciona la incorporaci\u00f3n a cursos de capacitaci\u00f3n cuando no cuenten con formaci\u00f3n previa.\n\nLos art\u00edculos 32 y 33 regulan el empleo de personas en situaci\u00f3n de sanci\u00f3n penal en libertad y de personas con discapacidad o egresados de educaci\u00f3n especial. Se garantiza su acceso al empleo, se exige ajustes razonables por parte de los empleadores, y se otorgan beneficios fiscales a quienes contraten a estas personas.\n\nEl art\u00edculo 34 establece que las direcciones municipales coordinan con las de Salud para evaluar la aptitud laboral de personas con discapacidad o egresados de educaci\u00f3n especial. Si se requiere una jornada reducida, se abona el salario proporcional a las horas trabajadas.\n\nEl art\u00edculo 35 menciona que estas personas pueden recibir un per\u00edodo m\u00e1ximo de seis meses de entrenamiento en el puesto de trabajo, durante los cuales reciben un pago equivalente al salario del cargo. Si no alcanzan las competencias necesarias tras este periodo, se busca una nueva ubicaci\u00f3n laboral o se termina la relaci\u00f3n de trabajo.\n\nFinalmente, el art\u00edculo 36 se\u00f1ala que las direcciones de Trabajo y Seguridad Social controlan la permanencia en el empleo de estas personas e informan al Ministerio correspondiente con la periodicidad establecida.",
        "ideas": "El texto establece un marco normativo que regula la priorizaci\u00f3n en el acceso al empleo de grupos espec\u00edficos de personas, con el objetivo de promover su inclusi\u00f3n laboral y garantizar condiciones equitativas de trabajo. Las ideas esenciales son las siguientes:\n\n1. **Prioridad en el empleo**: Se reconoce la necesidad de favorecer el acceso al empleo para j\u00f3venes, mujeres, personas en situaci\u00f3n de discapacidad, egresados de educaci\u00f3n especial, licenciados del Servicio Militar, personas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad y quienes cumplan sanci\u00f3n penal en libertad.\n\n2. **Incorporaci\u00f3n directa**: Estas personas pueden gestionar su ubicaci\u00f3n laboral de forma directa ante las entidades competentes.\n\n3. **Capacitaci\u00f3n previa al empleo**: Cuando no cuentan con formaci\u00f3n adecuada, se les facilita la incorporaci\u00f3n a cursos que les permitan adquirir habilidades necesarias para el mercado laboral.\n\n4. **Ajustes razonables y beneficios fiscales**: Los empleadores deben realizar ajustes razonables en los puestos de trabajo para garantizar igualdad de condiciones, y reciben beneficios fiscales al contratar a personas con discapacidad o egresados de educaci\u00f3n especial.\n\n5. **Evaluaci\u00f3n m\u00e9dica laboral**: En caso necesario, se eval\u00faa la aptitud para trabajar mediante comisiones de peritaje m\u00e9dico laboral, lo que puede implicar ajustes en la jornada laboral y su remuneraci\u00f3n correspondiente.\n\n6. **Entrenamiento en el puesto de trabajo**: Se prev\u00e9 un per\u00edodo de capacitaci\u00f3n en el puesto durante un m\u00e1ximo de seis meses, con pago equivalente al salario del cargo, para favorecer la adaptaci\u00f3n laboral.\n\n7. **Control de la permanencia**: Las direcciones de Trabajo y Seguridad Social supervisan la ubicaci\u00f3n y estabilidad en el empleo de estas personas e informan peri\u00f3dicamente al Ministerio correspondiente.\n\nEstas ideas son fundamentales para comprender que el texto busca asegurar una inclusi\u00f3n laboral equitativa, con mecanismos espec\u00edficos de apoyo y seguimiento.",
        "keywords": "Palabras clave:\n\n1. **Prioridades en el empleo**  \n2. **Personas en situaci\u00f3n de discapacidad**  \n3. **Egresados de la educaci\u00f3n especial**  \n4. **J\u00f3venes**  \n5. **Mujeres**  \n6. **Personas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad**  \n7. **Licenciados del Servicio Militar**  \n8. **Personas que cumplen sanci\u00f3n penal en libertad**  \n9. **Ajustes razonables**  \n10. **Capacitaci\u00f3n y habilitaci\u00f3n para el empleo**  \n11. **Aval de la aptitud para trabajar**  \n12. **Entrenamiento en el puesto de trabajo**  \n13. **Control de la permanencia**  \n14. **Beneficios fiscales**  \n15. **Direcciones de Trabajo y Seguridad Social**  \n16. **Servicio de Gesti\u00f3n de Empleo**  \n17. **Ministerio de Trabajo y Seguridad Social**  \n18. **Comisiones de Peritaje M\u00e9dico Laboral**  \n19. **Relaci\u00f3n de trabajo**  \n20. **Capacidad demostrada**"
    },
    "3": {
        "title": "Secci\u00f3n Primera",
        "begin": 253,
        "end": 262,
        "sumary": "Resumen:  \n\nLos art\u00edculos 37 y 38 de la secci\u00f3n primera establecen la formalidad de la relaci\u00f3n de trabajo, indicando que puede formalizarse mediante contrato de trabajo, designaci\u00f3n o nombramiento seg\u00fan disposiciones normativas espec\u00edficas, o por elecci\u00f3n para funciones particulares reguladas por legislaci\u00f3n especial. Asimismo, cuando no se formaliza por escrito, la relaci\u00f3n laboral se presume si la persona trabajadora desarrolla labores con conocimiento y sin oposici\u00f3n del empleador, teniendo derecho a los beneficios correspondientes desde el inicio de las actividades. En este caso, el empleador est\u00e1 obligado a formalizar la relaci\u00f3n seg\u00fan lo dispuesto en el C\u00f3digo Laboral, ya sea mediante un reconocimiento por parte de un \u00f3rgano de soluci\u00f3n de conflictos laborales o jurisdiccional.",
        "ideas": "Las ideas esenciales del texto son las siguientes:\n\n1. **Formalizaci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral**: La relaci\u00f3n de trabajo se formaliza a trav\u00e9s de distintos medios, como el contrato de trabajo, la designaci\u00f3n o nombramiento de trabajadores con competencias adicionales, y la elecci\u00f3n para funciones espec\u00edficas reguladas por legislaci\u00f3n especial.\n\n2. **Modalidades de formalizaci\u00f3n**: Los funcionarios y otros trabajadores designados se formalizan mediante nombramientos establecidos en disposiciones normativas particulares.\n\n3. **Regulaci\u00f3n de relaciones laborales**: Las personas trabajadoras de confianza est\u00e1n sujetas a las reglas disciplinarias y r\u00e9gimen legal definido por el C\u00f3digo Laboral.\n\n4. **Presunci\u00f3n de relaci\u00f3n laboral**: En caso de no formalizar por escrito contrato o designaci\u00f3n, se presume la existencia de una relaci\u00f3n laboral si la persona trabajadora desarrolla labores con conocimiento y sin oposici\u00f3n del empleador, lo que le confiere derechos desde el inicio de las funciones.\n\n5. **Obligaci\u00f3n del empleador**: El empleador est\u00e1 obligado a formalizar la relaci\u00f3n laboral una vez reconocida por un \u00f3rgano encargado de resolver conflictos laborales o por el \u00f3rgano jurisdiccional.",
        "keywords": "Palabras clave:\n\n1. Relaci\u00f3n de trabajo  \n2. Contrato de trabajo  \n3. Designaci\u00f3n  \n4. Nombramiento  \n5. Formalidad  \n6. Derechos laborales  \n7. Presunci\u00f3n de relaci\u00f3n de trabajo  \n8. Empleador  \n9. Persona trabajadora  \n10. R\u00e9gimen disciplinario  \n11. Legislaci\u00f3n especial  \n12. \u00d3rgano que soluciona conflictos laborales  \n13. \u00d3rgano jurisdiccional"
    },
    "4": {
        "title": "Secci\u00f3n Segunda",
        "begin": 263,
        "end": 304,
        "sumary": "**Resumen:**\n\nEl contrato de trabajo individual se formaliza entre la persona trabajadora y el empleador, estableciendo obligaciones mutuas, como la prestaci\u00f3n laboral por parte del trabajador y el pago de remuneraci\u00f3n junto con garant\u00edas laborales por parte del empleador. Este contrato debe ser por escrito, salvo excepciones para actividades eventuales o emergentes que no excedan los 90 d\u00edas. Su contenido incluye informaci\u00f3n relevante como datos personales, tipo de contrato, lugar y horario de trabajo, remuneraci\u00f3n, condiciones de seguridad, entre otros elementos.\n\nLos tipos de contratos son: por tiempo indeterminado (para labores permanentes), por tiempo determinado (para actividades eventuales o sustituciones temporales) y para la ejecuci\u00f3n de un trabajo u obra espec\u00edfica. Adem\u00e1s, se permite el contrato por tiempo indeterminado en labores c\u00edclicas o de temporada, con suspensiones durante los per\u00edodos interciclo.\n\nEl procedimiento para su aprobaci\u00f3n implica una solicitud fundamentada ante las autoridades competentes, consultando a organizaciones sindicales, y la decisi\u00f3n final se toma mediante acuerdo del \u00f3rgano colegiado del Ministerio de Trabajo y Seguridad Social.",
        "ideas": "El texto establece la regulaci\u00f3n del contrato de trabajo en diferentes aspectos esenciales:\n\n1. **Formalizaci\u00f3n del Contrato**: La relaci\u00f3n laboral se formaliza mediante un contrato individual entre el trabajador y el empleador, con obligaciones mutuas: el trabajador debe cumplir eficientemente su labor, mientras que el empleador debe pagar una remuneraci\u00f3n proporcional al trabajo realizado y garantizar condiciones adecuadas de trabajo.\n\n2. **Formalidad del Contrato**: El contrato se debe celebrar por escrito en la mayor\u00eda de los casos. Excepcionalmente, puede ser verbal cuando las actividades son emergentes o eventuales (como cosechas o servicios a la poblaci\u00f3n), con una duraci\u00f3n m\u00e1xima de noventa d\u00edas, y posteriormente se formaliza por escrito.\n\n3. **Contenido Obligatorio del Contrato**: El contrato debe incluir informaci\u00f3n b\u00e1sica como identidad de las partes, datos del cargo, condiciones laborales, r\u00e9gimen de trabajo, remuneraci\u00f3n, seguridad en el trabajo, entre otros elementos clave para definir la relaci\u00f3n laboral. Adem\u00e1s, se permite incluir otras cl\u00e1usulas siempre que no viole la legislaci\u00f3n vigente.\n\n4. **Tipos de Contrato**: Existen tres tipos principales:\n   - **Por tiempo indeterminado**, para labores permanentes.\n   - **Por tiempo determinado**, para actividades eventuales o espec\u00edficas (como sustituciones temporales, capacitaci\u00f3n).\n   - **Para la ejecuci\u00f3n de un trabajo u obra**, con duraci\u00f3n espec\u00edfica y finalizaci\u00f3n al completar el trabajo pactado.\n\n5. **Contrato por Tiempo Indeterminado en Labores C\u00edclicas**: Este tipo se utiliza para actividades que tienen una demanda laboral peri\u00f3dica o estacional, permitiendo suspender la relaci\u00f3n laboral durante los per\u00edodos interciclo sin pago de remuneraci\u00f3n, pero garantizando derechos a la persona trabajadora.\n\n6. **Procedimiento y Aprobaci\u00f3n Especial**: Para utilizar este tipo espec\u00edfico de contrato en labores c\u00edclicas se requiere una solicitud formal ante el Ministerio de Trabajo o instituciones correspondientes, con an\u00e1lisis del car\u00e1cter c\u00edclico de la actividad y aprobaci\u00f3n por parte de un \u00f3rgano colegiado.",
        "keywords": "1. Contrato de trabajo  \n2. Relaci\u00f3n laboral  \n3. Formalidad del contrato  \n4. Contenido del contrato  \n5. Tipos de contrato  \n6. Contrato por tiempo indeterminado  \n7. Contrato por tiempo determinado  \n8. Contrato para la ejecuci\u00f3n de un trabajo u obra  \n9. Contrato para labores c\u00edclicas o de temporada  \n10. Obligaciones del empleador  \n11. Derechos del trabajador  \n12. Remuneraci\u00f3n  \n13. Jornada laboral  \n14. Suspensi\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral  \n15. Aprobaci\u00f3n de contratos especiales"
    },
    "5": {
        "title": "Secci\u00f3n Tercera",
        "begin": 305,
        "end": 318,
        "sumary": "Resumen:\n\nEl presente texto se refiere a las \"personas trabajadoras de confianza\", definidas en el art\u00edculo 46 como aquellas que, por la naturaleza de sus funciones (como administraci\u00f3n, direcci\u00f3n, vigilancia y control), requieren un v\u00ednculo de confianza con su jefe inmediato. Incluyen a figuras como jefes de brigada, encargados de almac\u00e9n y secretarias ejecutivas, entre otros.\n\nEn el art\u00edculo 47 se establece que estas personas deben poseer competencias adicionales, especialmente confiabilidad y discreci\u00f3n, as\u00ed como cumplir un per\u00edodo de prueba antes de su designaci\u00f3n definitiva. La confiabilidad implica responsabilidad en el manejo de funciones cr\u00edticas para la entidad, mientras que la discreci\u00f3n obliga a no revelar informaci\u00f3n sensible.\n\nEl art\u00edculo 48 indica que, tras superar el per\u00edodo de prueba, la relaci\u00f3n laboral se formaliza mediante una resoluci\u00f3n o escrito fundamentado, firmado por la autoridad competente. Este documento incluye los mismos elementos que un contrato de trabajo y define el car\u00e1cter indeterminado de la relaci\u00f3n.\n\nFinalmente, el art\u00edculo 49 permite a los jefes de entidad definir otros cargos, con denominaciones diferentes pero funciones similares, que tambi\u00e9n pueden ser considerados como personas trabajadoras de confianza. Esta lista adicional se comunica a las unidades subordinadas para su inclusi\u00f3n en el convenio colectivo de trabajo.",
        "ideas": "El texto establece los principios fundamentales sobre las \"personas trabajadoras de confianza\", definiendo su alcance, competencias adicionales, formalidad de la relaci\u00f3n laboral y listado adicional de cargos. Las ideas esenciales son las siguientes:\n\n1. **Definici\u00f3n de personas trabajadoras de confianza**: Son aquellas que desarrollan actividades que presuponen un v\u00ednculo de confianza con su jefe inmediato, incluyendo funciones de administraci\u00f3n, direcci\u00f3n y control, as\u00ed como cargos espec\u00edficos como secretarias ejecutivas y choferes de autoridades.\n\n2. **Competencias adicionales**: Estas personas deben poseer **confiabilidad** (capacidad para asumir responsabilidades importantes) y **discreci\u00f3n** (no divulgaci\u00f3n de informaci\u00f3n sensible). Adem\u00e1s, se requiere un **per\u00edodo de prueba** previo a su designaci\u00f3n.\n\n3. **Formalidad de la relaci\u00f3n laboral**: Una vez vencido el per\u00edodo de prueba, la relaci\u00f3n laboral se formaliza mediante una resoluci\u00f3n o escrito fundamentado, firmado por la autoridad competente. Este documento incluye los mismos elementos que un contrato de trabajo y establece el car\u00e1cter indeterminado de la relaci\u00f3n.\n\n4. **Listado adicional de cargos**: El jefe de la entidad puede definir otros cargos con funciones similares a las mencionadas en el art\u00edculo 46, siempre que se cumplan los mismos presupuestos, lo cual debe comunicarse a las unidades organizativas subordinadas para su inscripci\u00f3n en el convenio colectivo de trabajo.",
        "keywords": "1. **Personas trabajadoras de confianza**  \n2. **V\u00ednculo de confianza**  \n3. **Funciones de administraci\u00f3n, direcci\u00f3n, vigilancia y control**  \n4. **Confiabilidad**  \n5. **Discreci\u00f3n**  \n6. **Per\u00edodo de prueba**  \n7. **Relaci\u00f3n laboral definitiva**  \n8. **Resoluci\u00f3n o escrito fundamentado**  \n9. **Competencias adicionales**  \n10. **Cargos de secretarias ejecutivas y choferes de ministros, viceministros, directores**  \n11. **Jefe inmediato**  \n12. **Organizaci\u00f3n sindical**  \n13. **Convenio colectivo de trabajo**  \n14. **Responsabilidad**  \n15. **Notificaci\u00f3n expresa de aceptaci\u00f3n del cargo**"
    },
    "6": {
        "title": "Secci\u00f3n Cuarta",
        "begin": 319,
        "end": 328,
        "sumary": "**Resumen:**\n\nEl **per\u00edodo de prueba**, regulado en los art\u00edculos 50 y 51, es un tiempo durante el cual la persona trabajadora demuestra su capacidad para desempe\u00f1ar el cargo que aspira a ocupar. Este per\u00edodo tiene una duraci\u00f3n entre 30 y 180 d\u00edas, determinada seg\u00fan la complejidad del cargo y acordada en el convenio colectivo de trabajo. Durante este tiempo, el empleador debe garantizar las condiciones necesarias para evaluar adecuadamente al trabajador, llevando a cabo un an\u00e1lisis sistem\u00e1tico de su desempe\u00f1o y una evaluaci\u00f3n final antes del t\u00e9rmino del per\u00edodo.\n\nNo se requiere cumplir con el periodo de prueba en casos como contratos por tiempo determinado, ejecuci\u00f3n de obras o servicio social. Cualquiera de las partes puede terminar la relaci\u00f3n laboral durante este periodo, conforme a lo establecido en el C\u00f3digo. Si al finalizar el periodo de prueba no se manifiesta voluntad para terminar la relaci\u00f3n y la persona trabajadora contin\u00faa laborando con conocimiento del empleador, se formaliza una relaci\u00f3n de trabajo por tiempo indeterminado.",
        "ideas": "El per\u00edodo de prueba se establece como un tiempo durante el cual la persona trabajadora demuestra su capacidad para desempe\u00f1ar el cargo, mientras el empleador verifica si las condiciones del lugar de trabajo se ajustan a sus intereses y garantiza los medios necesarios. La duraci\u00f3n del per\u00edodo oscila entre 30 y 180 d\u00edas, seg\u00fan la complejidad del cargo, y est\u00e1 regulada por el convenio colectivo de trabajo. Durante este periodo, cualquiera de las partes puede terminar la relaci\u00f3n laboral sin cumplir con requisitos adicionales. Si tras finalizar el per\u00edodo de prueba no se manifiesta voluntad de terminar la relaci\u00f3n laboral por parte de las partes y la persona trabajadora contin\u00faa desempe\u00f1ando sus funciones, se formaliza una relaci\u00f3n de trabajo por tiempo indeterminado.",
        "keywords": "1. Per\u00edodo de prueba  \n2. Capacidad laboral  \n3. Contrato de trabajo  \n4. Relaci\u00f3n laboral  \n5. Empleador  \n6. Persona trabajadora  \n7. Duraci\u00f3n del per\u00edodo de prueba  \n8. Evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o  \n9. Contratados por tiempo determinado  \n10. Culminaci\u00f3n del contrato"
    },
    "7": {
        "title": "Secci\u00f3n Quinta",
        "begin": 329,
        "end": 347,
        "sumary": "**Resumen:**\n\nLa **Secci\u00f3n Quinta**, referente al **trabajo a tiempo parcial y pluriempleo**, establece normas sobre la organizaci\u00f3n y limitaciones de estos reg\u00edmenes laborales. En primer lugar, se define el **trabajo a tiempo parcial** como una jornada reducida, con remuneraci\u00f3n proporcional al tiempo trabajado.\n\nEl **pluriempleo** permite que los trabajadores realicen m\u00e1s de un contrato o designaci\u00f3n, siempre que no afecte la carga laboral y haya compatibilidad en horarios (si se trata de la misma entidad) o en labores (si es con entidades distintas). Sin embargo, existe un **l\u00edmite m\u00e1ximo de trece horas diarias** cuando se combina jornada completa con a tiempo parcial, o varias jornadas a tiempo parcial.\n\nLos trabajadores con pluriempleo tienen derecho a **vacaciones anuales por cada contrato**, as\u00ed como a la **protecci\u00f3n social y otras remuneraciones** establecidas en la legislaci\u00f3n laboral. Adem\u00e1s, ciertos profesionales (como funcionarios, t\u00e9cnicos de salud o maestros) requieren **aprobaci\u00f3n expresa** de su autoridad competente para ejercer pluriempleo.\n\nPor otro lado, se establecen **excepciones**, como la prohibici\u00f3n del pluriempleo durante el cobro de subsidios, licencias por maternidad o en casos donde el trabajo est\u00e9 clasificado en categor\u00edas que afectan la salud. Por \u00faltimo, se menciona la **pluriactividad**, cuando un trabajador combina empleos subordinados con actividad aut\u00f3noma, sujeto a reg\u00edmenes de seguridad social distintos.",
        "ideas": "El texto presenta una regulaci\u00f3n sobre el **trabajo a tiempo parcial** y el **pluriempleo**, estableciendo los siguientes puntos esenciales:\n\n1. **Trabajo a tiempo parcial**: Es permitido acordar una jornada laboral inferior a la habitual, con remuneraci\u00f3n proporcional al tiempo trabajado.\n\n2. **Pluriempleo**: Permite a las personas trabajadoras desempe\u00f1ar m\u00e1s de un contrato o designaci\u00f3n, siempre que cumplan con los deberes del primer cargo y se respeten ciertas condiciones:\n   - En el mismo empleador: Deben realizarse en horarios diferentes y labores distintas.\n   - En diferentes empleadores: No deben coincidir los horarios de trabajo.\n\n3. **L\u00edmites de la jornada**: La suma total de horas laboradas, ya sea combinando una jornada completa con otra a tiempo parcial o varias jornadas a tiempo parcial, no puede exceder las **13 horas diarias**, para garantizar el bienestar del trabajador.\n\n4. **Derechos en pluriempleo**: Los trabajadores que ejercen pluriempleo tienen derecho:\n   - A vacaciones anuales de hasta 30 d\u00edas por cada contrato.\n   - A la protecci\u00f3n social y otros beneficios laborales por cada contrato o designaci\u00f3n.\n\n5. **L\u00edmites y excepciones al pluriempleo**: Algunos grupos (como cuadros, funcionarios, maestros, profesionales de la salud, etc.) requieren aprobaci\u00f3n expresa de la autoridad que los design\u00f3 antes de ejercer otro empleo remunerado.\n   - No est\u00e1 permitido el pluriempleo durante ciertos periodos, como cuando se perciben subsidios o prestaciones econ\u00f3micas por incapacidades, licencias maternas o en casos donde se requiere jornadas reducidas por riesgos a la salud.\n\n6. **Pluriactividad**: Se refiere al ejercicio simult\u00e1neo de m\u00e1s de una actividad laboral (trabajo subordinado y aut\u00f3nomo), sometido a reg\u00edmenes de seguridad social diferentes, con excepciones establecidas en esta secci\u00f3n.",
        "keywords": "1. **Trabajo a tiempo parcial**  \n2. **Pluriempleo**  \n3. **Jornada laboral**  \n4. **Remuneraci\u00f3n proporcional**  \n5. **Contratos de trabajo**  \n6. **Designaciones**  \n7. **L\u00edmites horarios** (13 horas diarias)  \n8. **Descanso y vacaciones**  \n9. **Seguridad social**  \n10. **Excepciones al pluriempleo**  \n11. **Pluriactividad**  \n12. **Autorizaci\u00f3n de la autoridad facultada**  \n13. **Protecci\u00f3n laboral**  \n14. **Reg\u00edmenes de seguridad social diferentes**"
    },
    "8": {
        "title": "Secci\u00f3n Sexta",
        "begin": 348,
        "end": 352,
        "sumary": "**Resumen:**  \nEl art\u00edculo 59 de la Secci\u00f3n Sexta regula el trabajo de los estudiantes. Establece que los estudiantes de cursos diurnos, as\u00ed como aquellos en per\u00edodo de pr\u00e1ctica laboral o anticipadamente ubicados, con dieciocho a\u00f1os o m\u00e1s, pueden ser contratados por tiempo determinado o para la ejecuci\u00f3n de un trabajo u obra, con jornadas a tiempo parcial durante los per\u00edodos docentes, o a jornada completa en vacaciones o recesos. Asimismo, se les garantizan los derechos laborales y de seguridad social correspondientes a estos tipos de contratos.",
        "ideas": "Las ideas esenciales del art\u00edculo 59 de la Secci\u00f3n Sexta \"Trabajo de los estudiantes\" son las siguientes:\n\n1. **Edad m\u00ednima**: El trabajo estudiantil est\u00e1 permitido para estudiantes con dieciocho a\u00f1os o m\u00e1s, que cursan estudios diurnos, se encuentran en per\u00edodo de pr\u00e1ctica laboral o est\u00e1n ubicados de forma anticipada.\n\n2. **Modalidades contractuales**: Los estudiantes pueden contratarse mediante contratos por tiempo determinado o para la ejecuci\u00f3n de un trabajo u obra.\n\n3. **Jornadas laborales**: La jornada laboral puede ser a tiempo parcial durante los per\u00edodos docentes, sin afectar sus estudios, o en la totalidad de la jornada durante vacaciones o periodos de receso.\n\n4. **Remuneraci\u00f3n**: Los estudiantes perciben una remuneraci\u00f3n correspondiente al trabajo realizado.\n\n5. **Derechos laborales y de seguridad social**: A los estudiantes contratados o designados en un cargo se les reconoce el derecho a los beneficios establecidos por la legislaci\u00f3n laboral y de seguridad social aplicable a estos tipos de contratos.",
        "keywords": "1. Estudiantes  \n2. Trabajo  \n3. Contrato  \n4. Jornada parcial  \n5. Vacaciones  \n6. Per\u00edodo docente  \n7. Receso  \n8. Remuneraci\u00f3n  \n9. Derechos laborales  \n10. Seguridad social"
    },
    "9": {
        "title": "Secci\u00f3n Primera",
        "begin": 355,
        "end": 382,
        "sumary": "**Resumen:**\n\nEl presente documento establece los principios fundamentales relacionados con la **capacidad demostrada**, la gesti\u00f3n de **competencias laborales** y el proceso de incorporaci\u00f3n al empleo, dentro de un marco institucional basado en la evaluaci\u00f3n integral de las personas trabajadoras.\n\nLas **competencias laborales** se definen como un conjunto de conocimientos, habilidades, destrezas, experiencias, actitudes y valores necesarios para cumplir con las obligaciones de un cargo. Estas competencias se dividen en tres categor\u00edas: **distintivas de la entidad**, **de los procesos principales** y **de los cargos**, y deben ser medibles para contribuir al logro de los objetivos institucionales.\n\nEl **perfil de competencias** describe las atribuciones, obligaciones y capacidades necesarias para un cargo, vinculando estos aspectos con los objetivos estrat\u00e9gicos de la entidad. Su elaboraci\u00f3n implica un procedimiento detallado que incluye herramientas, m\u00e9todos y participaci\u00f3n de los trabajadores a trav\u00e9s de la **Asamblea de Trabajadores y Afiliados**.\n\nLa **capacidad demostrada** se analiza mediante el examen integral de competencias como conocimientos, habilidades, aptitudes f\u00edsicas y mentales, valores institucionales y calificaci\u00f3n formal. La **calificaci\u00f3n formal** puede ser exenta en algunos casos si la persona trabajadora demuestra otras competencias aprobadas.\n\nEl **jefe de la entidad** tiene facultades para evaluar, incorporar o retirar personas trabajadoras del cargo, as\u00ed como delegar estas funciones, siempre con apoyo del **Comit\u00e9 de Expertos**. Finalmente, durante el proceso de incorporaci\u00f3n al empleo, se proporciona informaci\u00f3n inicial a los nuevos trabajadores sobre la entidad, sus reglamentos y las competencias espec\u00edficas del cargo.",
        "ideas": "El texto establece los principios fundamentales relacionados con la capacidad demostrada, las competencias laborales y su aplicaci\u00f3n en el proceso de incorporaci\u00f3n al empleo y evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o de las personas trabajadoras.\n\nLas ideas esenciales son:\n\n1. **Capacidad demostrada**: Es el principio que rige la incorporaci\u00f3n al empleo, la permanencia en el cargo, la promoci\u00f3n y la capacitaci\u00f3n, basado en la gesti\u00f3n por competencias.\n2. **Competencias laborales**: Definen un conjunto de elementos (conocimientos, habilidades, actitudes, valores, etc.) necesarios para cumplir las obligaciones de un cargo, y son medibles para contribuir al logro de los objetivos de la entidad. Estas se dividen en tres categor\u00edas: distintivas de la entidad, de los procesos principales y de los cargos.\n3. **Perfil de competencias**: Contiene las atribuciones del cargo, las competencias necesarias para su desarrollo, y su vinculaci\u00f3n con los objetivos estrat\u00e9gicos de la entidad. Su identificaci\u00f3n se establece mediante un procedimiento definido por la entidad en colaboraci\u00f3n con el sindicato.\n4. **Competencias para analizar la capacidad demostrada**: Incluyen conocimientos, habilidades, aptitudes f\u00edsicas y mentales, valores y normas de conducta, as\u00ed como calificaciones formales exigidas para ciertos cargos. La falta de una calificaci\u00f3n formal puede ser compensada con otras competencias aprobadas.\n5. **Atribuci\u00f3n del jefe de la entidad**: Tiene facultad para decidir sobre la incorporaci\u00f3n al empleo, evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o, capacitaci\u00f3n y superaci\u00f3n. Esta atribuci\u00f3n puede delegarse y se complementa con el apoyo del Comit\u00e9 de Expertos.\n6. **Informaci\u00f3n inicial**: Durante el proceso de incorporaci\u00f3n, el trabajador recibe informaci\u00f3n general sobre la entidad, reglamentos internos, convenios colectivos, obligaciones del cargo, entre otros aspectos relevantes.\n\nEstas ideas constituyen la base para entender c\u00f3mo se gestiona y eval\u00faa el desempe\u00f1o laboral en el marco de las competencias definidas por la entidad.",
        "keywords": "**Palabras clave m\u00e1s importantes:**\n\n1. Capacidad demostrada  \n2. Competencias laborales  \n3. Perfil de competencias  \n4. Gesti\u00f3n por competencias  \n5. Atribuciones  \n6. Obligaciones  \n7. Capacitaci\u00f3n  \n8. Superaci\u00f3n  \n9. Evaluaci\u00f3n  \n10. Incorporaci\u00f3n al empleo  \n11. Permanencia en el cargo  \n12. Promoci\u00f3n  \n13. Procesos principales de la entidad  \n14. Competencias distintivas  \n15. Competencias de los cargos  \n16. Reglamento disciplinario interno  \n17. Convenio colectivo de trabajo  \n18. Comit\u00e9 de Expertos  \n19. Calificaci\u00f3n formal  \n20. Informaci\u00f3n inicial"
    },
    "10": {
        "title": "Secci\u00f3n Segunda",
        "begin": 383,
        "end": 406,
        "sumary": "**Resumen:**\n\nEl **Comit\u00e9 de Expertos**, establecido en el Art\u00edculo 66, es un \u00f3rgano colegiado encargado de asesorar al empleador en temas relacionados con el reconocimiento y determinaci\u00f3n de la capacidad demostrada por trabajadores, as\u00ed como en acciones de capacitaci\u00f3n. Su constituci\u00f3n garantiza una composici\u00f3n impar, con miembros designados por el jefe de la entidad, la organizaci\u00f3n sindical y elegidos por los trabajadores en Asamblea General. Se establecen condiciones para su integraci\u00f3n, incluyendo la prohibici\u00f3n de participar a ciertos cargos y la posibilidad de sustituir a miembros que pierdan cualificaciones.\n\nEn el **Art\u00edculo 67**, se describe el procedimiento de actuaci\u00f3n del Comit\u00e9: el coordinador convoca reuniones dentro de cinco d\u00edas h\u00e1biles, con excepci\u00f3n para realizar comprobaciones adicionales. Se establece la abstenci\u00f3n en casos de conflictos de inter\u00e9s y la toma de decisiones por mayor\u00eda. Los miembros no pueden divulgar criterios analizados durante las reuniones.\n\nFinalmente, el **Art\u00edculo 68** determina que las reuniones del Comit\u00e9 requieren la asistencia m\u00ednima de tres miembros representativos de las partes involucradas. La recomendaci\u00f3n emitida por el Comit\u00e9 debe ser presentada en tres d\u00edas h\u00e1biles y archivada junto con documentos relacionados, conserv\u00e1ndose durante cinco a\u00f1os.",
        "ideas": "El texto establece la constituci\u00f3n e integraci\u00f3n del Comit\u00e9 de Expertos, \u00f3rgano colegiado encargado de asesorar al empleador en materia de evaluaci\u00f3n de la capacidad demostrada por las personas trabajadoras y en acciones de capacitaci\u00f3n necesarias. Se describe su composici\u00f3n, garantizando un n\u00famero impar de miembros designados por el jefe de la entidad, la organizaci\u00f3n sindical y elegidos por los trabajadores, con condiciones espec\u00edficas para su integraci\u00f3n y sustituci\u00f3n. Adem\u00e1s, se detalla el procedimiento de actuaci\u00f3n del Comit\u00e9: recepci\u00f3n de solicitudes, convocatoria a reuniones, abstenci\u00f3n en casos de conflicto de inter\u00e9s, an\u00e1lisis de la solicitud y emisi\u00f3n de recomendaciones por mayor\u00eda. Finalmente, se menciona que las decisiones del Comit\u00e9 constituyen una recomendaci\u00f3n escrita dirigida a la autoridad facultada, con un plazo para su resoluci\u00f3n y conservaci\u00f3n de documentos durante cinco a\u00f1os.",
        "keywords": "1. **Comit\u00e9 de Expertos**  \n2. **Constituci\u00f3n e integraci\u00f3n**  \n3. **Asesor\u00eda al empleador**  \n4. **Capacidad demostrada**  \n5. **Acceso, permanencia y promoci\u00f3n en el empleo**  \n6. **Capacitaci\u00f3n y superaci\u00f3n**  \n7. **Composici\u00f3n del Comit\u00e9**  \n8. **Miembros designados y electos**  \n9. **Coordinador del Comit\u00e9**  \n10. **Sustituci\u00f3n de miembros**  \n11. **Procedimiento de actuaci\u00f3n**  \n12. **Reuniones del Comit\u00e9**  \n13. **Recibo de solicitudes**  \n14. **Conflicto de intereses**  \n15. **Votaci\u00f3n y acuerdos por mayor\u00eda**  \n16. **Recomendaciones escritas**  \n17. **Validez de reuniones**  \n18. **Conservaci\u00f3n de expedientes**  \n19. **Documentaci\u00f3n probatoria**  \n20. **Reglamentarias internas**"
    },
    "11": {
        "title": "Secci\u00f3n Tercera",
        "begin": 407,
        "end": 429,
        "sumary": "**Resumen:**\n\nLa evaluaci\u00f3n del trabajo se define como una medici\u00f3n sistem\u00e1tica de los resultados laborales y la eficacia con que los trabajadores realizan sus actividades, sirviendo como base para decisiones sobre su capacidad, promoci\u00f3n, pago por resultados y distribuci\u00f3n de utilidades. Debe realizarse al menos anualmente por el jefe de la entidad, garantizando transparencia y objetividad, y se pacta con la organizaci\u00f3n sindical los plazos y condiciones seg\u00fan las caracter\u00edsticas del proceso productivo o de servicio.\n\nEl trabajador tiene derecho a discutir el resultado de su evaluaci\u00f3n antes de su firma y recibir una copia de ella. En caso de inconformidad, puede presentar un reclamo ante el jefe inmediato superior dentro de los siete d\u00edas h\u00e1biles, y si no se resuelve, puede recurrir al \u00d3rgano de Justicia Laboral o a la v\u00eda judicial.\n\nCuando una evaluaci\u00f3n anual es deficiente, se inicia un proceso para analizar la capacidad demostrada del trabajador con la participaci\u00f3n del Comit\u00e9 de Expertos. Si se determina que el trabajador ha perdido su capacidad, se pueden tomar medidas como reubicarlo en otro cargo, someterlo a capacitaci\u00f3n o terminar la relaci\u00f3n laboral con una garant\u00eda salarial de un mes, siempre que no acepte injustificadamente la reubicaci\u00f3n. La persona trabajadora tambi\u00e9n puede recurrir al \u00d3rgano de Justicia Laboral si est\u00e1 inconforme con la decisi\u00f3n final.",
        "ideas": "Las ideas esenciales del texto son las siguientes:\n\n1. **Definici\u00f3n de la evaluaci\u00f3n del trabajo**: Es un proceso sistem\u00e1tico para medir los resultados laborales y el grado de eficacia y eficiencia con que se realizan las actividades, sirviendo como base para decisiones sobre promoci\u00f3n, pago por resultados, distribuci\u00f3n de utilidades y capacidad demostrada.\n\n2. **Formalidad y periodicidad**: La evaluaci\u00f3n debe ser sistem\u00e1tica, al menos una vez al a\u00f1o, garantizando transparencia y objetividad. Los plazos y condiciones se acuerdan entre el jefe de la entidad y la organizaci\u00f3n sindical, y se informan a las personas trabajadoras.\n\n3. **Derecho a participar**: La persona trabajadora tiene derecho a discutir los resultados de la evaluaci\u00f3n con su evaluador antes de su firma y recibir una copia del documento.\n\n4. **Inconformidad y reclamaciones**: En caso de desacuerdo, se pueden presentar reclamaciones ante el jefe inmediato superior dentro de un plazo de siete d\u00edas h\u00e1biles, y si persiste la inconformidad, se puede recurrir al \u00d3rgano de Justicia Laboral o a la v\u00eda judicial.\n\n5. **Efectos de la evaluaci\u00f3n anual**: Si el resultado es deficiente, se inicia un proceso de an\u00e1lisis con el Comit\u00e9 de Expertos para determinar si hay p\u00e9rdida de capacidad demostrada.\n\n6. **Consecuencias de la p\u00e9rdida de capacidad demostrada**: Puede incluir la reubicaci\u00f3n en otro cargo, capacitaci\u00f3n adicional o terminaci\u00f3n del contrato laboral con una garant\u00eda salarial equivalente a un mes de salario b\u00e1sico. La negativa injustificada a reubicarse anula este derecho.\n\n7. **Recursos legales**: La persona trabajadora puede recurrir al \u00d3rgano de Justicia Laboral y, si persiste la inconformidad, presentar una demanda judicial.",
        "keywords": "1. Evaluaci\u00f3n del trabajo  \n2. Eficacia  \n3. Eficiencia  \n4. Capacidad demostrada  \n5. Promoci\u00f3n  \n6. Pago por resultados  \n7. Distribuci\u00f3n de utilidades  \n8. Competencias laborales  \n9. Capacitaci\u00f3n  \n10. Formalidad  \n11. Periodicidad  \n12. Jefe de la entidad  \n13. Transparencia  \n14. Objetividad  \n15. Convenio colectivo de trabajo  \n16. Inconformidad  \n17. Reclamaci\u00f3n  \n18. \u00d3rgano de Justicia Laboral  \n19. P\u00e9rdida de la capacidad demostrada  \n20. Reubicaci\u00f3n  \n21. Recalificaci\u00f3n  \n22. Terminaci\u00f3n de relaci\u00f3n laboral  \n23. Garant\u00eda salarial  \n24. Demandas judiciales"
    },
    "12": {
        "title": "Secci\u00f3n Primera",
        "begin": 467,
        "end": 486,
        "sumary": "Resumen:\n\nLos art\u00edculos 81 a 85 regulan la modificaci\u00f3n de condiciones pactadas en el contrato de trabajo, as\u00ed como los traslados de cargo o lugar de trabajo. La modificaci\u00f3n puede realizarse por mutuo acuerdo entre las partes, cambio de cargo o lugar de trabajo, ajuste salarial, entre otros motivos, siempre que se formalice mediante un suplemento al contrato o una modificaci\u00f3n al documento correspondiente. Si la persona trabajadora no acepta la modificaci\u00f3n, tiene derecho a presentar una reclamaci\u00f3n ante el \u00d3rgano de Justicia Laboral o en v\u00eda judicial. En cuanto al traslado provisional, este puede efectuarse en situaciones excepcionales como desastres, emergencias o riesgo inminente para la vida, sin exceder los 180 d\u00edas anuales, y con garant\u00eda salarial. Por otro lado, el traslado definitivo requiere consentimiento expreso de la persona trabajadora y modificaci\u00f3n formal del contrato.",
        "ideas": "Las ideas esenciales del texto son las siguientes:\n\n1. **Modificaci\u00f3n de condiciones pactadas**: La modificaci\u00f3n del contrato laboral o la designaci\u00f3n implica un cambio en alguno de sus elementos, sin que esto termine la relaci\u00f3n laboral ni afecte los efectos esenciales del mismo.\n\n2. **Causas para modificar el contrato**: Las modificaciones pueden surgir por voluntad coincidente entre las partes, cambio de cargo o lugar de trabajo, modificaci\u00f3n salarial, naturaleza de la actividad, condiciones de organizaci\u00f3n del trabajo, cl\u00e1usulas del convenio colectivo y disposiciones legales.\n\n3. **Formalizaci\u00f3n de modificaciones**: Para que las modificaciones tengan efectos legales, se requiere un suplemento al contrato o una modificaci\u00f3n formalizada en el documento correspondiente.\n\n4. **Obligaci\u00f3n del empleador ante modificaciones no consensuadas**: Si el empleador introduce cambios sin consentimiento de la persona trabajadora, debe fundamentar dicha decisi\u00f3n en el nuevo suplemento o escrito.\n\n5. **Inconformidad con la modificaci\u00f3n**: La persona trabajadora puede rechazar la modificaci\u00f3n y presentar una reclamaci\u00f3n ante el \u00d3rgano de Justicia Laboral o v\u00eda judicial dentro del plazo establecido, sin que esto afecte su derecho a mantenerse bajo las condiciones previas hasta que se resuelva la reclamaci\u00f3n.\n\n6. **Traslado**: La persona trabajadora puede cambiar de cargo o lugar de trabajo de forma provisional o definitiva, ya sea por iniciativa del empleador o por inter\u00e9s propio.\n\n7. **Traslado provisional**: Solo es permitido en situaciones espec\u00edficas como desastres, emergencias, o peligro inminente para la vida; no puede exceder los 180 d\u00edas anuales sin consentimiento; se garantiza el salario promedio si la remuneraci\u00f3n del nuevo cargo es menor.\n\n8. **Participaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n sindical**: En todos los casos de traslado provisional, se consulta a la organizaci\u00f3n sindical y se proporcionan instrucciones sobre condiciones de seguridad y salud en el nuevo lugar o cargo.\n\n9. **Traslado definitivo**: Requiere consentimiento expreso de la persona trabajadora y modificaci\u00f3n formal del contrato laboral o designaci\u00f3n; se le asigna la remuneraci\u00f3n correspondiente al nuevo cargo.",
        "keywords": "Palabras clave:\n\n1. Modificaci\u00f3n de contrato  \n2. Condiciones pactadas  \n3. Consentimiento mutuo  \n4. Suplemento al contrato  \n5. Inconformidad  \n6. Reclamaci\u00f3n laboral  \n7. Traslado provisional  \n8. Situaciones de emergencia  \n9. Per\u00edodo m\u00e1ximo de traslado  \n10. Remuneraci\u00f3n garantizada  \n11. Traslado definitivo  \n12. Consentimiento expreso  \n13. \u00d3rgano de Justicia Laboral  \n14. Da\u00f1os y perjuicios  \n15. Modificaci\u00f3n legal  \n16. Condiciones iniciales  \n17. Organizaci\u00f3n sindical  \n18. Salario promedio  \n19. V\u00eda judicial  \n20. Cl\u00e1usulas del convenio colectivo"
    },
    "13": {
        "title": "Secci\u00f3n Segunda",
        "begin": 487,
        "end": 520,
        "sumary": "**Resumen:**\n\nLa Secci\u00f3n Segunda regula la interrupci\u00f3n de las actividades laborales, defini\u00e9ndola como una paralizaci\u00f3n transitoria del proceso de trabajo causada por diversas circunstancias no imputables al trabajador, tales como fallos t\u00e9cnicos, falta de materiales, fen\u00f3menos naturales, \u00f3rdenes legales o necesidades de mantenimiento. Ante dicha interrupci\u00f3n, el jefe de la entidad debe identificar su causa y actuar para recuperar la producci\u00f3n, en coordinaci\u00f3n con las organizaciones sindicales.\n\nLos trabajadores afectados pueden ser reubicados en otros cargos dentro de la empresa o en labores destinadas al restablecimiento de la actividad. Tienen un plazo de cinco d\u00edas h\u00e1biles para aceptar esta reubicaci\u00f3n; si no lo hacen, el empleador puede terminar la relaci\u00f3n laboral tras una evaluaci\u00f3n con el Comit\u00e9 de Expertos.\n\nEn cuanto al tratamiento salarial, los trabajadores que permanecen en su puesto o son reubicados reciben su salario b\u00e1sico. Si no es posible la reubicaci\u00f3n, se les otorga una garant\u00eda salarial del 100% del salario b\u00e1sico diario durante 24 d\u00edas h\u00e1biles anuales, siempre que se cuente con una p\u00f3liza de seguro. En casos de interrupciones prolongadas (m\u00e1s de dos meses), pueden percibir el 60% del salario b\u00e1sico diario a partir del segundo mes, bajo determinadas condiciones y aprobaciones.\n\nAdem\u00e1s, si durante la garant\u00eda salarial ocurre una enfermedad o accidente, se suspende esta garant\u00eda y el trabajador accede a la protecci\u00f3n de seguridad social. Finalmente, las disposiciones no aplican a actividades manuales y mecanizadas agropecuarias y silv\u00edcolas.",
        "ideas": "**Ideas esenciales del texto:**\n\n1. **Definici\u00f3n de interrupci\u00f3n laboral:** Se entiende como la paralizaci\u00f3n temporal del proceso laboral, causada por factores externos o imputables a terceros, que provocan inactividad en el trabajo del empleado durante su jornada o un per\u00edodo igual o superior a esta.\n\n2. **Causas de interrupci\u00f3n:** Se mencionan diversas causas como roturas de equipos, falta de materiales, fen\u00f3menos naturales, ordenes legales, reparaciones y mantenimiento general, entre otras.\n\n3. **Responsabilidad del jefe de la entidad:** Debe actuar en coordinaci\u00f3n con las organizaciones sindicales para recuperar la producci\u00f3n cuando se produce una interrupci\u00f3n laboral.\n\n4. **Procedimiento ante la interrupci\u00f3n:** Incluye la identificaci\u00f3n de causas, determinaci\u00f3n de responsabilidades, identificaci\u00f3n de afectados y reubicaci\u00f3n del personal en otros cargos o labores relacionadas con el restablecimiento.\n\n5. **Plazo para aceptar reubicaci\u00f3n:** El trabajador tiene cinco d\u00edas h\u00e1biles para decidir si acepta la reubicaci\u00f3n propuesta.\n\n6. **Tratamiento salarial durante la interrupci\u00f3n:**\n   - Los trabajadores que permanecen en su puesto o se reubican cobran el salario b\u00e1sico de su cargo.\n   - Si no es posible su reubicaci\u00f3n, se les otorga una garant\u00eda salarial del 100% de su salario b\u00e1sico diario por 24 d\u00edas h\u00e1biles al a\u00f1o.\n   - No se concede garant\u00eda salarial si la interrupci\u00f3n es imputable al trabajador.\n\n7. **Tratamiento excepcional:** Si la interrupci\u00f3n excede los dos meses y no hay soluci\u00f3n prevista, se deben analizar opciones para el cese de la relaci\u00f3n laboral. En caso de extensi\u00f3n prolongada, se puede otorgar una garant\u00eda salarial del 60% del salario b\u00e1sico diario a partir del segundo mes.\n\n8. **Aprobaci\u00f3n del tratamiento excepcional:** Depende del Consejo de Ministros o del jefe de la entidad seg\u00fan sea financiado por el Estado o por la empresa.\n\n9. **Protecci\u00f3n social durante la interrupci\u00f3n:** Si el trabajador se enferma o sufre un accidente durante el cobro",
        "keywords": "1. Interrupci\u00f3n de las actividades laborales  \n2. Causas de interrupci\u00f3n  \n3. Procedimiento ante la ocurrencia de una interrupci\u00f3n laboral  \n4. Reubicaci\u00f3n del trabajador  \n5. Tratamiento laboral  \n6. Plazo para aceptar o rechazar la reubicaci\u00f3n  \n7. Terminaci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral  \n8. Tratamiento salarial  \n9. Garant\u00eda salarial  \n10. Situaciones excepcionales  \n11. Per\u00edodo prolongado de interrupci\u00f3n  \n12. Financiamiento de la garant\u00eda salarial  \n13. Protecci\u00f3n de seguridad social  \n14. Excepciones a la aplicaci\u00f3n de la interrupci\u00f3n  \n15. Actividades agropecuarias y silv\u00edcolas"
    },
    "14": {
        "title": "Secci\u00f3n Primera",
        "begin": 523,
        "end": 552,
        "sumary": "**Resumen:**\n\nLa suspensi\u00f3n de la relaci\u00f3n de trabajo se produce cuando, por disposici\u00f3n legal, medida disciplinaria o fuerza mayor, la persona trabajadora no puede realizar su labor temporalmente. Durante este periodo, el v\u00ednculo laboral permanece vigente, aunque algunos efectos se interrumpen temporalmente. No se impide la responsabilidad disciplinaria ni material de la trabajadora, salvo en los casos que as\u00ed lo dispone la ley. La relaci\u00f3n de trabajo se reanuda cuando cesa la causa que origin\u00f3 la suspensi\u00f3n y se retoma el trabajo habitual bajo las mismas condiciones.\n\nLas situaciones que pueden dar lugar a la suspensi\u00f3n incluyen: decisiones del Consejo de Defensa Nacional, cursos de capacitaci\u00f3n estatal, movilizaciones electorales o para el Censo, per\u00edodos de vacaciones, incapacidades temporales, licencias por maternidad, detenciones, cumplimiento del Servicio Militar, entre otras. En los casos donde se generan vacantes temporales, estas pueden cubrirse mediante contratos por tiempo determinado.",
        "ideas": "Las ideas esenciales del texto son las siguientes:\n\n1. **Definici\u00f3n de suspensi\u00f3n**: La suspensi\u00f3n de la relaci\u00f3n de trabajo se produce cuando una persona trabajadora no puede realizar su labor temporalmente debido a disposiciones legales, medidas disciplinarias o fuerza mayor.\n\n2. **Efectos de la suspensi\u00f3n**: Durante este periodo, algunos efectos de la relaci\u00f3n laboral se interrumpen temporalmente, pero el v\u00ednculo entre empleador y trabajador se mantiene.\n\n3. **Responsabilidad durante la suspensi\u00f3n**: La suspensi\u00f3n no impide la responsabilidad disciplinaria ni material del trabajador, salvo en los casos excepcionales dispuestos por la ley.\n\n4. **Reanudaci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral**: La relaci\u00f3n de trabajo se reactiva cuando cesa la causa que origin\u00f3 la suspensi\u00f3n y la persona trabajadora regresa a su labor habitual, manteniendo las condiciones previas.\n\n5. **Situaciones que generan suspensi\u00f3n**: Se detallan m\u00faltiples situaciones legales bajo las cuales puede ocurrir una suspensi\u00f3n, como desastres nacionales, capacitaci\u00f3n obligatoria, movilizaciones electorales, vacaciones, licencias por maternidad, prisi\u00f3n provisional, servicio militar, entre otras.\n\n6. **Cubrimiento de cargos vacantes**: Los cargos que quedan vacantes durante la suspensi\u00f3n pueden ser cubiertos mediante contratos por tiempo determinado.",
        "keywords": "Palabras clave m\u00e1s importantes:\n\n1. Suspensi\u00f3n de la relaci\u00f3n de trabajo  \n2. Efectos de la suspensi\u00f3n  \n3. V\u00ednculo laboral  \n4. Causas de suspensi\u00f3n (disposiciones legales, medidas disciplinarias, fuerza mayor)  \n5. Reanudaci\u00f3n de la relaci\u00f3n de trabajo  \n6. Situaciones generales de suspensi\u00f3n  \n7. Capacitaci\u00f3n por inter\u00e9s estatal  \n8. Movilizaciones durante procesos electorales  \n9. Incapacidad temporal  \n10. Licencias retribuidas y no retribuidas (maternidad, cuidado de hijos)  \n11. Servicio Militar  \n12. Contrato de trabajo por tiempo indeterminado  \n13. Causas legales establecidas  \n14. Vacantes temporales  \n15. Contrato por tiempo determinado"
    },
    "15": {
        "title": "Secci\u00f3n Segunda",
        "begin": 553,
        "end": 567,
        "sumary": "El presente contexto establece las normas aplicables durante situaciones excepcionales y de desastres en materia laboral. Durante la suspensi\u00f3n de actividades por desastres naturales, tecnol\u00f3gicos o sanitarios, los trabajadores reciben una garant\u00eda salarial equivalente al salario b\u00e1sico durante un mes, reduci\u00e9ndose a seis d\u00e9cimos del mismo si la suspensi\u00f3n se prolonga. En caso de enfermedad u otros impedimentos legales, se aplican las disposiciones vigentes en legislaci\u00f3n laboral y de seguridad social. Adem\u00e1s, se prev\u00e9n licencias no retribuidas para trabajadores afectados por p\u00e9rdida de vivienda, evacuaciones o responsabilidades familiares derivadas del desastre, as\u00ed como para quienes participen en la reconstrucci\u00f3n de su hogar. Finalmente, las personas trabajadoras que enfrentan dificultades econ\u00f3micas tras un desastre pueden solicitar protecci\u00f3n a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social.",
        "ideas": "El texto establece normas laborales aplicables durante situaciones excepcionales y de desastres, con \u00e9nfasis en el tratamiento salarial y las licencias laborales. Las ideas esenciales son las siguientes:\n\n1. Durante la suspensi\u00f3n de actividades laborales por desastres, los trabajadores reciben una garant\u00eda salarial equivalente al salario b\u00e1sico del cargo durante un mes, o el 60% si la suspensi\u00f3n se prolonga.\n2. Los trabajadores que no pueden asistir al trabajo por enfermedad, accidente o licencias amparadas en la ley, siguen regidos por las normas de legislaci\u00f3n laboral y de seguridad social correspondiente.\n3. En caso de ausentismo injustificado durante el per\u00edodo de respuesta a desastres, se aplica la legislaci\u00f3n disciplinaria vigente.\n4. Una vez finalizada la suspensi\u00f3n del trabajo, los empleadores pueden conceder licencias no retribuidas a trabajadores afectados por p\u00e9rdida de vivienda, evacuaciones o necesidad de cuidar hijos menores cuyos centros educativos est\u00e1n cerridos.\n5. Los trabajadores que se dedican a reconstruir sus viviendas afectadas por desastres pueden solicitar una licencia no retribuida con suspensi\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral, acordada entre empleador y trabajador.\n6. Las personas trabajadoras afectadas econ\u00f3micamente por el desastre tienen derecho a solicitar protecci\u00f3n ante la Direcci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social del municipio donde residen.",
        "keywords": "1. Situaciones excepcionales  \n2. Desastres  \n3. Tratamiento laboral  \n4. Garant\u00eda salarial  \n5. Suspensi\u00f3n de actividades laborales  \n6. Consejo de Defensa Nacional  \n7. Salario b\u00e1sico  \n8. Licencia no retribuida  \n9. Protecci\u00f3n a las personas trabajadoras  \n10. Direcci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social"
    },
    "16": {
        "title": "Secci\u00f3n Tercera",
        "begin": 568,
        "end": 570,
        "sumary": "Durante los procesos electorales y el Censo de Poblaci\u00f3n y Viviendas, las personas trabajadoras que se movilizan para desempe\u00f1ar funciones en dichas actividades tienen suspendida su relaci\u00f3n laboral durante el per\u00edodo en que realizan esas tareas. Durante dicho tiempo, reciben un salario equivalente al promedio del cargo correspondiente en su entidad de procedencia.",
        "ideas": "El art\u00edculo 99 establece que las personas trabajadoras que se movilizan para desempe\u00f1ar funciones durante los procesos electorales o que son seleccionadas para trabajar en alguna etapa del Censo de Poblaci\u00f3n y Viviendas, gozan de una suspensi\u00f3n temporal de su relaci\u00f3n laboral. Durante este per\u00edodo, reciben un salario equivalente al promedio de su cargo en la entidad donde provienen. Esta disposici\u00f3n garantiza el reconocimiento econ\u00f3mico durante su participaci\u00f3n en actividades de relevancia p\u00fablica, sin afectar su vinculo laboral.",
        "keywords": "Palabras clave:\n\n1. Movilizaciones  \n2. Procesos electorales  \n3. Censo de Poblaci\u00f3n y Viviendas  \n4. Tratamiento laboral  \n5. Salarial  \n6. Suspensi\u00f3n de la relaci\u00f3n de trabajo  \n7. Salario promedio  \n8. Entidad de procedencia"
    },
    "17": {
        "title": "Secci\u00f3n Cuarta",
        "begin": 571,
        "end": 609,
        "sumary": "**Resumen:**\n\nLa **Secci\u00f3n Cuarta**, titulada *Movilizaciones de inter\u00e9s para la defensa y la seguridad nacional*, establece el tratamiento laboral, salarial y legal que reciben los reservistas, milicianos y prerreclutas durante su movilizaci\u00f3n. Los principales aspectos incluyen:\n\n- **Tratamiento laboral (Art\u00edculo 100):** Los trabajadores movilizados tienen derecho a recibir beneficios y est\u00edmulos al retornar a sus puestos, incluyendo el pago por a\u00f1os de servicios acumulados si lo tienen aprobado. Quienes realizan pluriempleo perciben los pagos correspondientes por movilizaci\u00f3n en cada entidad donde laboran.\n\n- **Tratamiento salarial (Art\u00edculos 101 y 102):** Durante la movilizaci\u00f3n, se les paga el salario promedio seg\u00fan su entidad. Adem\u00e1s, reciben el salario por d\u00edas de descanso incluidos en el per\u00edodo de movilizaci\u00f3n. Los prerreclutas que participan en actividades preparatorias tambi\u00e9n reciben sus salarios y otros ingresos.\n\n- **Excepciones (Art\u00edculo 103):** No se aplican los beneficios para milicianos que asisten a clases de preparaci\u00f3n combativa, aunque pueden acordarse ajustes como cambios de turno o considerar la movilizaci\u00f3n como vacaciones pagadas si no coinciden con el descanso semanal.\n\n- **Tratamiento a quienes cumplen Servicio Militar Activo (Art\u00edculo 104):** Los reservistas seleccionados para este servicio perciben sus haberes desde su incorporaci\u00f3n, y las entidades donde trabajaban pagan los salarios acumulados y vacaciones anuales hasta la fecha de movilizaci\u00f3n.\n\n- **Justificaci\u00f3n de participaci\u00f3n (Art\u00edculo 105):** Es obligatorio presentar documentos acreditativos de participaci\u00f3n en actividades militares para evitar descuentos por ausencia injustificada, responsabilidad del movilizado.\n\n- **Tratamiento en el sector no estatal (Art\u00edculo 106):** Los trabajadores del sector no estatal reciben remuneraci\u00f3n durante la movilizaci\u00f3n seg\u00fan certificaciones espec\u00edficas emitidas por entidades correspondientes, como cooperativas, microempresas o declaraciones tributarias.\n\n- **Responsabilidad material (Art\u00edculo 107):**",
        "ideas": "El texto se centra en el **tratamiento laboral y salarial de reservistas, milicianos y prerreclutas** durante su movilizaci\u00f3n para actividades relacionadas con la defensa y seguridad nacional. Las ideas esenciales son las siguientes:\n\n1. **Derecho a beneficios laborales**: Los reservistas, milicianos y prerreclutas que se movilizan tienen derecho a recibir los beneficios y est\u00edmulos establecidos por la legislaci\u00f3n vigente al retornar a su cargo, incluido el pago por a\u00f1os de servicios acumulados si lo tienen aprobado.\n\n2. **Tratamiento salarial durante la movilizaci\u00f3n**: Durante el per\u00edodo de movilizaci\u00f3n, los reservistas y milicianos perciben un salario promedio seg\u00fan su entidad laboral, adem\u00e1s del salario correspondiente a los d\u00edas de descanso, calculado sobre una jornada diaria de ocho horas.\n\n3. **Pago a prerreclutas**: A los prerreclutas que participan en actividades de preparaci\u00f3n y selecci\u00f3n para el Servicio Militar Activo se les abona el salario y otros ingresos correspondientes por las entidades donde laboran, previa presentaci\u00f3n de un documento acreditativo del tiempo de duraci\u00f3n de la actividad.\n\n4. **Excepciones**: No aplica el tratamiento general a los milicianos que asisten a clases de preparaci\u00f3n combativa. En casos particulares, se pueden acordar ajustes en turnos o descanso, y si no hay acuerdo, la persona trabajadora no es liberada de su asistencia al trabajo.\n\n5. **Tratamiento salarial para quienes cumplen el Servicio Militar Activo**: Las personas reservistas seleccionadas para este servicio perciben sus haberes por las unidades militares desde su incorporaci\u00f3n, y las entidades donde laboraban pagan los salarios acumulados en vacaciones anuales pagadas hasta la fecha de incorporaci\u00f3n.\n\n6. **Justificaci\u00f3n de participaci\u00f3n en movilizaciones**: Las personas reservistas deben presentar ante su entidad documentos expedidos por autoridad correspondiente para justificar su ausencia durante la movilizaci\u00f3n; el incumplimiento implica descuentos salariales.\n\n7. **Tratamiento en el sector no estatal**: Los reservistas y milicianos que trabajan en el sector no estatal reciben remuneraci\u00f3n durante la movilizaci\u00f3n",
        "keywords": "1. **Movilizaciones**  \n2. **Reservistas**  \n3. **Milicianos**  \n4. **Prerreclutas**  \n5. **Tratamiento laboral**  \n6. **Salario**  \n7. **Sector estatal**  \n8. **Pluriempleo**  \n9. **Contratos temporales**  \n10. **Interrupci\u00f3n laboral**  \n11. **Reubicaci\u00f3n temporal**  \n12. **Servicio Militar Activo**  \n13. **Vacaciones pagadas**  \n14. **Constancia de participaci\u00f3n**  \n15. **Sector no estatal**  \n16. **Remuneraci\u00f3n**  \n17. **Certificaciones**  \n18. **Responsabilidad material**  \n19. **Estipendio**  \n20. **Salario m\u00ednimo**"
    },
    "18": {
        "title": "Secci\u00f3n Quinta",
        "begin": 610,
        "end": 622,
        "sumary": "Resumen:\n\nLa Secci\u00f3n Quinta regula los viajes al exterior por asuntos particulares de las personas trabajadoras. Seg\u00fan el Art\u00edculo 109, estas pueden utilizar sus vacaciones acumuladas para viajar sin necesidad de autorizaci\u00f3n, excepto en casos excepcionales establecidos por ley, debiendo notificar previamente a su empleador. En los casos que requieren autorizaci\u00f3n, el jefe de la entidad tramita la solicitud ante la autoridad competente.\n\nEl Art\u00edculo 110 establece que si se necesitan d\u00edas adicionales al per\u00edodo de vacaciones, la persona trabajadora puede solicitar una licencia no retribuida, aprobada por el jefe de la entidad y limitada a un m\u00e1ximo de dos meses consecutivos anuales. Si la persona no regresa tras vencer este plazo, se considera terminada la relaci\u00f3n laboral.\n\nEl Art\u00edculo 111 permite al jefe de la entidad prorrogar excepcionalmente la licencia no retribuida, en caso de imposibilidad de retorno por situaciones imprevistas, siempre que se solicite antes del vencimiento del plazo inicial.",
        "ideas": "El texto establece los procedimientos aplicables para los viajes al exterior por asuntos particulares de las personas trabajadoras. Las ideas esenciales son las siguientes:\n\n1. **Uso del per\u00edodo de vacaciones acumuladas**: Los trabajadores pueden utilizar sus vacaciones acumuladas para viajar al exterior sin necesidad de autorizaci\u00f3n, salvo excepciones legales, informando previamente a su empleador.\n\n2. **Solicitud de autorizaci\u00f3n en casos espec\u00edficos**: En los casos donde el trabajador pertenece a categor\u00edas que requieren autorizaci\u00f3n, el jefe de la entidad tramita la solicitud ante la autoridad correspondiente seg\u00fan procedimientos internos.\n\n3. **Concesi\u00f3n de vacaciones anuales acumuladas**: Una vez autorizado el viaje, se concede el derecho al disfrute de las vacaciones anuales acumuladas.\n\n4. **Licencia no retribuida para estancias adicionales**: Si la persona trabajadora necesita d\u00edas adicionales fuera del per\u00edodo de vacaciones, puede solicitar una licencia no retribuida, que no debe exceder dos meses consecutivos en un a\u00f1o natural.\n\n5. **Terminaci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral por incumplimiento**: Si tras el vencimiento de las vacaciones pagadas y la licencia no retribuida concedida, el trabajador no regresa a su puesto, el jefe de la entidad puede dar por terminada la relaci\u00f3n laboral.\n\n6. **Pr\u00f3rroga excepcional de la licencia no retribuida**: El jefe de la entidad puede prorrogar excepcionalmente la licencia no retribuida en caso de imposibilidad de retorno al pa\u00eds por situaciones imprevistas, siempre que se solicite antes del vencimiento de la licencia inicial.",
        "keywords": "Palabras clave:\n\n1. Viajes al exterior  \n2. Asuntos particulares  \n3. Per\u00edodo de vacaciones acumuladas  \n4. Autorizaci\u00f3n para viajar  \n5. Licencia no retribuida  \n6. Jefe de la entidad  \n7. Pr\u00f3rroga excepcional  \n8. Relaci\u00f3n de trabajo  \n9. Estancia en el exterior  \n10. Procedimiento interno"
    },
    "19": {
        "title": "Secci\u00f3n Sexta",
        "begin": 623,
        "end": 629,
        "sumary": "El art\u00edculo 112 de la Secci\u00f3n Sexta establece que el jefe de la entidad puede conceder una licencia no retribuida a una persona trabajadora para atender a familiares bajo su responsabilidad. Esta licencia se aplica especialmente cuando el familiar requiere cuidado continuo, debiendo presentarse una evaluaci\u00f3n m\u00e9dica y un documento que certifique la necesidad de atenci\u00f3n en casa. La licencia suspende temporalmente la relaci\u00f3n laboral, con fecha establecida por escrito, y al finalizar, la persona trabajadora debe reincorporarse al trabajo. Si las circunstancias persisten, se puede solicitar una pr\u00f3rroga antes del vencimiento de la licencia concedida.",
        "ideas": "Las ideas esenciales del art\u00edculo 112 son las siguientes:\n\n1. **Concesi\u00f3n de licencia no retribuida**: El jefe de la entidad tiene la facultad de conceder una licencia no retribuida a solicitud de la persona trabajadora, con el objetivo de atender y cuidar a un familiar bajo su responsabilidad.\n\n2. **Derecho en caso de dependencia**: Cuando la persona trabajadora no puede asistir al trabajo debido a que tiene familiares en situaci\u00f3n de dependencia bajo su cuidado, tiene derecho a una licencia no retribuida, siempre que se presente una evaluaci\u00f3n de salud y un documento que certifique la necesidad de atenci\u00f3n del familiar.\n\n3. **Suspensi\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral**: Durante el periodo de licencia, se suspende la relaci\u00f3n de trabajo, y se debe establecer por escrito la fecha de inicio y finalizaci\u00f3n de la misma. Al vencer la licencia, la persona trabajadora debe reincorporarse al trabajo.\n\n4. **Pr\u00f3rroga de la licencia**: Si las circunstancias que motivaron la concesi\u00f3n persisten, la persona trabajadora puede solicitar una pr\u00f3rroga antes del final del periodo concedido.",
        "keywords": "Palabras clave:\n\n1. Licencia no retribuida  \n2. Atenci\u00f3n de familiares  \n3. Jefe de la entidad  \n4. Persona trabajadora  \n5. Familiares en situaci\u00f3n de dependencia  \n6. Evaluaci\u00f3n de salud  \n7. Documento certificativo  \n8. Sistema Nacional para el Cuidado Integral de la Vida  \n9. Suspensi\u00f3n de la relaci\u00f3n de trabajo  \n10. Pr\u00f3rroga de licencia"
    },
    "20": {
        "title": "Secci\u00f3n S\u00e9ptima",
        "begin": 630,
        "end": 649,
        "sumary": "**Resumen:**\n\nLa Secci\u00f3n S\u00e9ptima regula el tratamiento laboral de personas trabajadoras sujetas a prisi\u00f3n provisional o sancionadas penalmente. En caso de detenci\u00f3n o prisi\u00f3n provisional por hechos ajenos al trabajo, se suspende la relaci\u00f3n laboral mientras dure la privaci\u00f3n de libertad, siempre que el proceso penal sea ajeno al cargo. Si los hechos no guardan relaci\u00f3n con el trabajo pero afectan las competencias necesarias para el cargo, se inicia un procedimiento de p\u00e9rdida de capacidad sin esperar el resultado del proceso penal.\n\nCuando se inicia un proceso penal por hechos presuntamente delictivos cometidos durante el trabajo, el empleador act\u00faa en materia laboral y disciplinaria sin esperar el desenlace judicial. En caso de absoluci\u00f3n o sobreseimiento definitivo, la persona trabajadora tiene derecho al reintegro a su cargo con pago del salario promedio durante el tiempo de prisi\u00f3n provisional.\n\nEl reintegro sin pago de salario se aplica cuando la sanci\u00f3n penal sea inferior a seis meses, en casos de remisi\u00f3n condicional, multa penal o sobreseimiento provisional. La restituci\u00f3n al cargo debe realizarse dentro de los quince o treinta d\u00edas h\u00e1biles posteriores a la finalizaci\u00f3n de la privaci\u00f3n de libertad, dependiendo del lugar donde se encuentre el establecimiento penitenciario.\n\nEl empleador notifica a la persona trabajadora su obligaci\u00f3n de reintegrarse al trabajo dentro de los plazos establecidos. Si no lo hace sin causa justificada, puede terminar la relaci\u00f3n laboral con acuerdo sindical.",
        "ideas": "Las ideas esenciales del texto son las siguientes:\n\n1. **Suspensi\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral**: Cuando una persona trabajadora est\u00e1 detenida o sometida a prisi\u00f3n provisional, se suspende su contrato de trabajo mientras no pueda asistir al lugar de trabajo, siempre que el proceso penal sea ajeno a sus funciones laborales.\n\n2. **Procedimiento ante hechos delictivos relacionados con el trabajo**: Si los hechos presuntamente delictivos se cometieron durante el desarrollo del trabajo, el empleador debe tomar decisiones disciplinarias y laborales inmediatamente, sin esperar la resoluci\u00f3n del proceso penal.\n\n3. **Reintegro al cargo con pago de salario**: Quienes est\u00e9n en prisi\u00f3n provisional por hechos ajenos al trabajo y sean absueltos o se disponga su sobreseimiento definitivo, tienen derecho a reintegrarse a su puesto laboral y recibir el salario promedio durante el tiempo en que estuvieron privados de libertad.\n\n4. **Reintegro sin pago de salario**: En ciertas circunstancias (sanci\u00f3n penal inferior a seis meses, remisi\u00f3n condicional, multa penal o sobreseimiento provisional), la persona trabajadora puede reintegrarse al cargo sin derecho al pago del salario, previa presentaci\u00f3n de documentaci\u00f3n que lo acredite.\n\n5. **Plazo para el reintegro**: El empleador debe reincorporar a la persona trabajadora dentro de un plazo m\u00e1ximo de quince d\u00edas h\u00e1biles si se encuentra en la misma provincia, o treinta d\u00edas h\u00e1biles si est\u00e1 en una provincia diferente o en el Municipio Especial Isla de la Juventud. Si no se reintegra sin causa justificada, puede terminarse la relaci\u00f3n laboral con acuerdo sindical.",
        "keywords": "1. **Suspensi\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral**  \n2. **Prisi\u00f3n provisional**  \n3. **Proceso penal**  \n4. **Reintegro al cargo**  \n5. **Pago del salario**  \n6. **Sanci\u00f3n penal**  \n7. **Sentencia firme**  \n8. **Sobreseimiento definitivo**  \n9. **Restituci\u00f3n sin pago de salario**  \n10. **Medida cautelar**  \n11. **Per\u00edodo de privaci\u00f3n de libertad**  \n12. **Plazo para reintegro**  \n13. **Hechos ajenos al trabajo**  \n14. **Competencias exigidas para el cargo**  \n15. **P\u00e9rdida de la capacidad demostrada**"
    },
    "21": {
        "title": "Secci\u00f3n Primera",
        "begin": 1084,
        "end": 1104,
        "sumary": "**Resumen:**\n\nEl r\u00e9gimen de trabajo y descanso establece los horarios de labor y el tiempo destinado al descanso semanal, con el objetivo de garantizar un equilibrio entre la vida laboral y personal, as\u00ed como el bienestar de las personas trabajadoras. El tiempo de trabajo corresponde al per\u00edodo durante el cual la persona trabajadora presta sus servicios bajo la subordinaci\u00f3n del empleador, mientras que el descanso incluye el tiempo destinado a recuperar energ\u00edas y satisfacer necesidades personales, con una duraci\u00f3n m\u00e1xima de treinta minutos dentro de la jornada laboral. El descanso semanal m\u00ednimo es de veinticuatro horas consecutivas, generalmente correspondiente al domingo, aunque puede ajustarse en casos excepcionales seg\u00fan las caracter\u00edsticas del trabajo y acuerdos con las organizaciones sindicales. La aprobaci\u00f3n del r\u00e9gimen de trabajo y descanso corresponde al jefe de la entidad o \u00f3rgano competente, considerando estudios de organizaci\u00f3n del trabajo y el bienestar de los trabajadores. Asimismo, se permiten turnos diurnos y nocturnos, con flexibilidad en la duraci\u00f3n de las jornadas siempre que se cumplan l\u00edmites promedio semanales de cuarenta y cuatro horas.",
        "ideas": "**Ideas esenciales:**\n\n1. **Definici\u00f3n del r\u00e9gimen de trabajo y descanso:** Se refiere al tiempo destinado a las jornadas laborales y al descanso semanal, con una distinci\u00f3n entre tiempo de trabajo (actividad bajo subordinaci\u00f3n) y tiempo de descanso (para recuperaci\u00f3n y necesidades personales).\n\n2. **Descanso semanal obligatorio:** La persona trabajadora tiene derecho a un m\u00ednimo de veinticuatro horas consecutivas de descanso por cada seis d\u00edas laborables, generalmente el domingo.\n\n3. **Excepciones para el descanso semanal:** En actividades que no pueden interrumpirse (como servicios esenciales), el d\u00eda de descanso se fija en otro momento de la semana, acordado entre empleador y sindicatos.\n\n4. **Aprobaci\u00f3n del r\u00e9gimen laboral:** El r\u00e9gimen de trabajo y descanso debe ser aprobado por el jefe de la entidad o autoridad correspondiente, con participaci\u00f3n de las organizaciones sindicales, especialmente en casos excepcionales.\n\n5. **Turnos diurnos y nocturnos:** Permite jornadas que pueden superar las 8 horas diarias o 44 semanales, siempre que el promedio a lo largo de un per\u00edodo no exceda esos l\u00edmites.\n\n6. **Consideraciones de salud y bienestar:** Los reg\u00edmenes laborales deben garantizar la recuperaci\u00f3n f\u00edsica y mental, prevenir fatiga, accidentes y riesgos laborales, especialmente en entornos excepcionales o inh\u00f3spitos.",
        "keywords": "1. R\u00e9gimen de trabajo y descanso  \n2. Tiempo de trabajo  \n3. Tiempo de descanso y necesidades personales  \n4. Descanso semanal  \n5. Derecho a un descanso semanal m\u00ednimo  \n6. Aprobaci\u00f3n del r\u00e9gimen de trabajo y descanso  \n7. Reg\u00edmenes excepcionales  \n8. Turnos diurnos y nocturnos  \n9. Trabajo nocturno  \n10. Jornada laboral"
    },
    "22": {
        "title": "Secci\u00f3n Segunda",
        "begin": 1105,
        "end": 1121,
        "sumary": "Resumen: \n\nLa secci\u00f3n segunda regula la jornada, pausas y horario de trabajo. La jornada semanal puede oscilar entre 40 y 44 horas, con una jornada diaria de 8 horas, permitiendo una hora adicional en ciertos d\u00edas siempre que no se exceda el l\u00edmite semanal. La jornada mensual promedio es de 196 horas, con un m\u00ednimo de 173,3 horas. Las pausas durante la jornada, incluyendo aquellas para descanso y necesidades personales, deben ser acordadas entre empleador y sindicato, no excediendo los 30 minutos. Asimismo, se establece una pausa obligatoria de al menos 30 minutos para alimentaci\u00f3n en actividades organizadas en dos turnos o en servicios ininterrumpidos. El horario de trabajo es determinado por el jefe de la entidad y el sindicato, ajust\u00e1ndose a las necesidades t\u00e9cnicas y organizativas del trabajo, pudiendo excepcionalmente ser modificado por autoridades locales debido al inter\u00e9s social o fuerza mayor.",
        "ideas": "Las ideas esenciales del texto son las siguientes:\n\n1. **Jornada de trabajo**: La jornada semanal puede oscilar entre 40 y 44 horas, dependiendo del tipo de labores. La jornada diaria se establece en ocho horas, pudiendo incluir una hora adicional en algunos d\u00edas, siempre que no exceda la jornada semanal m\u00e1xima.\n\n2. **Pausas durante el trabajo**: Se conceden pausas para descanso y necesidades personales, con una duraci\u00f3n m\u00e1xima de treinta minutos, acordadas entre el empleador y la organizaci\u00f3n sindical en el convenio colectivo.\n\n3. **Pausas para alimentaci\u00f3n**: En actividades organizadas en dos turnos, se concede una pausa no inferior a treinta minutos fuera del horario laboral. Para servicios o producciones ininterrumpidas, se permite una pausa adicional dentro de la jornada laboral, tambi\u00e9n limitada a treinta minutos.\n\n4. **Horario de trabajo**: Es una medida organizativa que define las horas de inicio y finalizaci\u00f3n del trabajo, establecida por el jefe de la entidad en acuerdo con la organizaci\u00f3n sindical, considerando los requerimientos t\u00e9cnicos y operativos. Excepcionalmente, pueden ajustarse por decisi\u00f3n de autoridades territoriales debido a inter\u00e9s social o fuerza mayor.",
        "keywords": "1. Jornada de trabajo  \n2. Pausas en la jornada de trabajo  \n3. Horario de trabajo  \n4. Duraci\u00f3n de la jornada diaria  \n5. Jornada semanal  \n6. Pausas para la alimentaci\u00f3n  \n7. Convenio colectivo de trabajo  \n8. Empleador  \n9. Organizaci\u00f3n sindical  \n10. Regulaciones laborales"
    },
    "23": {
        "title": "Secci\u00f3n Tercera",
        "begin": 1122,
        "end": 1140,
        "sumary": "Resumen:\n\nLos art\u00edculos 223, 224 y 225 regulan la jornada de trabajo reducida en determinadas condiciones laborales. Seg\u00fan el art\u00edculo 223, las personas trabajadoras expuestas a condiciones que pueden afectar su salud, as\u00ed como los adolescentes de quince, diecis\u00e9is y diecisiete a\u00f1os en circunstancias excepcionales, gozan de una jornada reducida con el cobro del salario completo. El art\u00edculo 224 establece que la aplicaci\u00f3n de estas jornadas debe ser aprobada por el titular del Ministerio de Trabajo y Seguridad Social, tras una solicitud escrita presentada por el jefe correspondiente, acompa\u00f1ada de informaci\u00f3n detallada sobre el cargo, condiciones laborales, n\u00famero de trabajadores afectados, cumplimiento normativo y criterios sindicales. Finalmente, el art\u00edculo 225 describe el procedimiento para la aprobaci\u00f3n, que incluye la creaci\u00f3n de un grupo de trabajo temporal, an\u00e1lisis de la solicitud en un plazo m\u00e1ximo de sesenta d\u00edas h\u00e1biles, consulta del dictamen al \u00f3rgano colegiado y notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n al proponente y organizaci\u00f3n sindical. En caso de denegaci\u00f3n, se deben indicar los motivos y recomendaciones pertinentes.",
        "ideas": "Las ideas esenciales del texto son las siguientes:\n\n1. **Jornada de trabajo reducida**: Se establece que ciertas personas trabajadoras, especialmente aquellas expuestas a condiciones laborales que pueden afectar su salud, tienen derecho a una jornada de trabajo reducida, sin que esto implique una reducci\u00f3n en el salario percibido.\n\n2. **Aplicaci\u00f3n a adolescentes**: Los adolescentes de quince, diecis\u00e9is y diecisiete a\u00f1os que trabajan en circunstancias excepcionales tambi\u00e9n gozan del mismo tratamiento salarial que corresponder\u00eda a una jornada completa.\n\n3. **Aprobaci\u00f3n por parte del Ministerio de Trabajo y Seguridad Social**: La implementaci\u00f3n de jornadas reducidas requiere la aprobaci\u00f3n del titular del Ministerio de Trabajo y Seguridad Social, quien se basa en propuestas formuladas por los jefes de \u00f3rganos estatales, entidades nacionales y organizaciones empresariales.\n\n4. **Requisitos para la solicitud**: Para solicitar una jornada reducida, es necesario presentar una documentaci\u00f3n que incluye: descripci\u00f3n del cargo y condiciones laborales, n\u00famero de trabajadores afectados, cumplimiento de normas de seguridad, datos sobre morbilidad laboral y criterios sindicales.\n\n5. **Procedimiento de an\u00e1lisis**: El Ministerio crea un grupo de trabajo interinstitucional para evaluar la solicitud en un plazo m\u00e1ximo de sesenta d\u00edas h\u00e1biles. Este grupo incluye representantes del Ministerio de Trabajo, Salud P\u00fablica, el \u00f3rgano solicitante y la organizaci\u00f3n sindical.\n\n6. **Resoluci\u00f3n final**: El titular del Ministerio dicta una resoluci\u00f3n que puede aprobar o rechazar la solicitud, notificando al \u00f3rgano solicitante y a la organizaci\u00f3n sindical. En caso de rechazo, se deben incluir los argumentos y recomendaciones correspondientes.",
        "keywords": "Las palabras clave m\u00e1s importantes del texto son:\n\n1. Jornada de trabajo reducida  \n2. Salud laboral  \n3. Trabajadores expuestos a condiciones perjudiciales  \n4. Adolescentes trabajadores  \n5. Ministerio de Trabajo y Seguridad Social  \n6. Solicitud de aprobaci\u00f3n  \n7. Grupo de trabajo temporal  \n8. Evaluaci\u00f3n de riesgos  \n9. Organizaci\u00f3n sindical  \n10. Resoluci\u00f3n administrativa"
    },
    "24": {
        "title": "Secci\u00f3n Cuarta",
        "begin": 1141,
        "end": 1164,
        "sumary": "Resumen:\n\nEl trabajo extraordinario, seg\u00fan lo establece la Secci\u00f3n Cuarta, es aquel que se lleva a cabo por iniciativa del empleador, m\u00e1s all\u00e1 de la jornada aprobada, pudiendo adoptar formas como horas extras, doble turno o habilitaci\u00f3n de d\u00edas de descanso semanal. Para ciertas modalidades, requiere el acuerdo previo entre el empleador y la organizaci\u00f3n sindical correspondiente.\n\nEste tipo de trabajo solo es obligatorio en casos excepcionales de inter\u00e9s social, como tareas apremiantes para la defensa del pa\u00eds, labores urgentes tras cat\u00e1strofes o accidentes, reparaciones necesarias para garantizar la salud p\u00fablica, entre otros.\n\nLos l\u00edmites establecidos indican que no se puede exigir a un trabajador m\u00e1s de cuatro horas extras en dos d\u00edas consecutivos, ni doblar m\u00e1s de dos turnos por semana, ni superar las 160 horas extraordinarias anuales combinadas. Asimismo, el trabajo extraordinario debe ser retribuido con un incremento del 25% sobre el salario b\u00e1sico, aunque en algunos casos se puede compensar con tiempo de descanso.\n\nNo se considera trabajo extraordinario para efectos de remuneraci\u00f3n o compensaci\u00f3n en situaciones espec\u00edficas, como cuando el salario ya incluye horas extras, en recuperaciones de producci\u00f3n previamente remuneradas o bajo reg\u00edmenes laborales particulares.",
        "ideas": "El texto establece las normas sobre el trabajo extraordinario, defini\u00e9ndolo como aquel realizado por iniciativa del empleador, en exceso de la jornada aprobada, y puede tomar la forma de horas extras, doble turno o habilitaci\u00f3n de los d\u00edas de descanso semanal. Se requiere un acuerdo previo entre el empleador y la organizaci\u00f3n sindical para ciertas formas de trabajo extraordinario.\n\nAsimismo, se exponen las excepciones en las que las personas trabajadoras est\u00e1n obligadas a realizar trabajo extraordinario, relacionadas con situaciones de inter\u00e9s social como tareas apremiantes para la defensa del pa\u00eds, emergencias o reparaciones urgentes. Se establecen l\u00edmites sobre el n\u00famero m\u00e1ximo de horas extras que pueden realizarse por d\u00eda y semana, as\u00ed como un tope anual de ciento sesenta horas extraordinarias.\n\nEn cuanto a la retribuci\u00f3n, se indica que las personas trabajadoras deben ser remuneradas con un incremento del veinticinco por ciento sobre el salario b\u00e1sico por cada hora extraordinaria. Tambi\u00e9n se menciona una excepci\u00f3n en los convenios colectivos donde puede pactarse compensaci\u00f3n mediante tiempo de descanso en lugar de pago adicional, siempre que se cumplan ciertas condiciones legales y contractuales. Finalmente, se definen situaciones en las que no se considera trabajo extraordinario para efectos de remuneraci\u00f3n o compensaci\u00f3n.",
        "keywords": "1. Trabajo extraordinario  \n2. Jornada aprobada  \n3. Horas extras  \n4. Doble turno  \n5. Habilitaci\u00f3n de d\u00edas de descanso semanal  \n6. Acuerdo previo  \n7. Organizaci\u00f3n sindical  \n8. Excepci\u00f3n al trabajo extraordinario  \n9. Inter\u00e9s social  \n10. Tareas apremiantes  \n11. Defensa del pa\u00eds  \n12. Cat\u00e1strofe  \n13. Accidente o aver\u00eda  \n14. Reparaci\u00f3n de muebles o inmuebles  \n15. Servicios p\u00fablicos  \n16. Desastres naturales  \n17. Suplir ausencia imprevista  \n18. Convenio colectivo de trabajo  \n19. L\u00edmites del trabajo extraordinario  \n20. Ciento sesenta horas anuales  \n21. Retribuci\u00f3n  \n22. Incremento del veinticinco por ciento  \n23. Compensaci\u00f3n en tiempo de descanso  \n24. Situaciones excepcionales  \n25. Legislaci\u00f3n."
    },
    "25": {
        "title": "Secci\u00f3n Quinta",
        "begin": 1165,
        "end": 1213,
        "sumary": "**Resumen:**\n\nEl contexto se refiere al tratamiento laboral en d\u00edas de conmemoraci\u00f3n oficial, nacional, feriados y receso laboral retribuido seg\u00fan la normativa vigente.\n\n- **D\u00edas de conmemoraci\u00f3n oficial**: Se establecen fechas espec\u00edficas anuales para eventos hist\u00f3ricos y memorables, como el natalicio de Jos\u00e9 Mart\u00ed o la ca\u00edda del Che Guevara. En estos d\u00edas, las actividades laborales no se suspenden, salvo en espect\u00e1culos p\u00fablicos, festivos y humor\u00edsticos, que s\u00ed lo hacen el 30 de julio y el 7 de diciembre.\n\n- **D\u00edas de conmemoraci\u00f3n nacional y feriados**: Incluyen fechas como el 1\u00b0 de enero (Revoluci\u00f3n), 1\u00b0 de mayo (Trabajadores) y d\u00edas feriados como el 2 de enero o el 25 de diciembre. Si coinciden con domingo, se traslada el descanso dominical a lunes, salvo excepciones.\n\n- **Receso laboral retribuido**: Puede ser declarado por decisi\u00f3n gubernamental y aplica a todo el pa\u00eds o sectores espec\u00edficos. El viernes santo es un d\u00eda de receso adicional retribuido. Se abona el salario b\u00e1sico, excepto en casos de coincidencia con descansos semanales o vacaciones.\n\n- **Habilitaci\u00f3n de d\u00edas laborables**: En situaciones excepcionales, los empleadores pueden habilitar d\u00edas festivos como laborables, siempre que se acuerde con sindicatos. Los d\u00edas de receso no pueden ser habilitados para trabajo.\n\n- **Tratamiento salarial**: En d\u00edas de conmemoraci\u00f3n y feriados, las personas trabajadoras reciben salario promedio o b\u00e1sico seg\u00fan su sistema de pago. Quienes deben trabajar en estos d\u00edas reciben el doble del salario diario, pudiendo sustituirlo por un d\u00eda de descanso retribuido si as\u00ed lo acuerdan con el empleador. Quienes se ausentan sin justificaci\u00f3n no tienen derecho a salario para ese d\u00eda.",
        "ideas": "Las ideas esenciales del texto son las siguientes:\n\n1. **Conmemoraciones oficiales**: Se establecen fechas anuales de conmemoraci\u00f3n oficial, como el \"Natalicio del H\u00e9roe Nacional Jos\u00e9 Mart\u00ed P\u00e9rez\", el \"Grito de Baire\" y otros eventos hist\u00f3ricos y culturales importantes para la naci\u00f3n.\n\n2. **Suspensi\u00f3n laboral en d\u00edas oficiales**: En los d\u00edas de conmemoraci\u00f3n oficial, las actividades laborales no recesan, excepto en casos espec\u00edficos como espect\u00e1culos p\u00fablicos, festivos y humor\u00edsticos que suspenden sus actividades el 30 de julio y el 7 de diciembre.\n\n3. **D\u00edas nacionales y feriados**: Se definen los d\u00edas de conmemoraci\u00f3n nacional (1\u00b0 de enero, 1\u00b0 de mayo, 26 de julio, 10 de octubre) y los d\u00edas feriados (2 de enero, 25 y 27 de julio, 25 y 31 de diciembre), con excepciones para el traslado del descanso dominical cuando coinciden con domingos.\n\n4. **Receso laboral retribuido**: El Estado o el Ministerio de Trabajo pueden declarar d\u00edas de receso laboral retribuido, aplicables a ciertas actividades, territorios o al pa\u00eds, y se establece el pago del salario b\u00e1sico en esos d\u00edas.\n\n5. **Habilitaci\u00f3n de d\u00edas como laborables**: En casos excepcionales, los empleadores pueden habilitar algunos d\u00edas de conmemoraci\u00f3n nacional o feriados como laborables, siempre que sea acordado con la organizaci\u00f3n sindical correspondiente.\n\n6. **Tratamiento laboral en d\u00edas oficiales**: Se detienen las actividades laborales en d\u00edas de conmemoraci\u00f3n oficial y feriados, excepto para servicios esenciales, producciones continuas e labores inaplazables que no pueden interrumpirse.\n\n7. **Tratamiento salarial**: En los d\u00edas de conmemoraci\u00f3n nacional y feriados, las personas trabajadoras que recesan reciben un salario promedio o b\u00e1sico seg\u00fan su forma de pago; quienes deben trabajar en esos d\u00edas reciben el doble del salario diario, con la posibilidad de sustituirlo por un d\u00eda de descanso retribuido. Quienes",
        "keywords": "Palabras clave:\n\n1. D\u00edas de conmemoraci\u00f3n oficial  \n2. D\u00edas de conmemoraci\u00f3n nacional  \n3. Feriados  \n4. Receso laboral retribuido  \n5. Tratamiento laboral  \n6. Salario promedio  \n7. Salario b\u00e1sico diario  \n8. Actividades laborales  \n9. Suspensi\u00f3n de actividades  \n10. Descanso dominical  \n11. Viernes santo  \n12. Excepciones laborales  \n13. Traslado del descanso  \n14. Ley  \n15. Personas trabajadoras  \n16. Empleadores  \n17. Servicios esenciales  \n18. Horarios ajustados  \n19. Pago doble  \n20. Descanso retribuido."
    },
    "26": {
        "title": "Secci\u00f3n Sexta",
        "begin": 1214,
        "end": 1242,
        "sumary": "**Resumen:**\n\nEl derecho a las vacaciones anuales pagadas se establece en la Secci\u00f3n Sexta de la normativa laboral, otorgando a las personas trabajadoras un mes de vacaciones por cada once meses de trabajo efectivo, considerado como treinta d\u00edas naturales. La duraci\u00f3n proporcional se aplica cuando no se laboran los once meses completos.\n\nEl tiempo de vacaciones se acumula considerando d\u00edas efectivamente laborados, incluyendo recesos nacionales y licencias retribuidas, pero excluyendo ausencias sin pago como enfermedad o ceses temporales. La programaci\u00f3n del per\u00edodo vacacional corresponde al empleador, teniendo en cuenta la producci\u00f3n y los intereses de la persona trabajadora.\n\nEl empleador puede conceder vacaciones por distintos per\u00edodos y, bajo ciertas condiciones, permitir ausencias por cuestiones personales. Las vacaciones deben iniciarse en d\u00edas laborables, y su pago debe realizarse antes del inicio del disfrute. En casos excepcionales, el empleador puede acordar la continuidad laboral durante el per\u00edodo vacacional, garantizando un descanso m\u00ednimo de quince d\u00edas al a\u00f1o.\n\nEl monto correspondiente a las vacaciones se calcula seg\u00fan los d\u00edas efectivamente trabajados y se paga en d\u00edas h\u00e1biles dentro del per\u00edodo establecido.",
        "ideas": "**Ideas esenciales del texto:**\n\n1. **Derecho a vacaciones anuales pagadas:** Las personas trabajadoras tienen derecho a un mes de vacaciones anuales pagadas por cada once meses de trabajo efectivo, considerado como treinta d\u00edas naturales.\n\n2. **Vacaciones proporcionalizadas:** En caso de no trabajar once meses, el derecho se ajusta proporcionalmente al tiempo efectivamente laborado.\n\n3. **Criterio para acumulaci\u00f3n de vacaciones:** El derecho a vacaciones depende del acumulado del nueve punto cero nueve por ciento de los d\u00edas laborados y salarios percibidos, considerando la duraci\u00f3n promedio de la jornada semanal en casos excepcionales.\n\n4. **D\u00edas efectivamente laborados:** Los d\u00edas de conmemoraci\u00f3n nacional, feriados y licencias retribuidas (como maternidad) cuentan como d\u00edas laborados para el c\u00e1lculo de vacaciones.\n\n5. **Interrupci\u00f3n de la acumulaci\u00f3n:** Las ausencias no remuneradas, como enfermedades o ceses temporales, interrumpen la acumulaci\u00f3n del derecho a vacaciones.\n\n6. **Programaci\u00f3n y concesi\u00f3n de vacaciones:** El empleador establece el programa anual considerando necesidades operativas y derechos del trabajador; se pueden conceder en per\u00edodos variables seg\u00fan solicitud.\n\n7. **Inicio de las vacaciones:** Deben comenzar en d\u00eda laborable, no en feriados o d\u00edas de descanso semanal; el pago debe realizarse antes del inicio del disfrute.\n\n8. **Disfrute y ajustes excepcionales:** Las vacaciones se gozan en d\u00edas naturales durante el a\u00f1o; en casos imprevistos, pueden posponerse o trabajar con compensaci\u00f3n salarial, asegurando un descanso m\u00ednimo de quince d\u00edas anuales.\n\n9. **Pago de las vacaciones:** Se calcula seg\u00fan los d\u00edas efectivamente laborados y se abona por d\u00edas h\u00e1biles dentro del per\u00edodo disfrutado, excluyendo los d\u00edas de descanso semanal regulares.",
        "keywords": "1. Vacaciones anuales pagadas  \n2. Derecho a vacaciones  \n3. Mes de vacaciones  \n4. D\u00edas efectivamente laborados  \n5. Acumulaci\u00f3n del tiempo de vacaciones  \n6. Programaci\u00f3n del per\u00edodo vacacional  \n7. Concesi\u00f3n del per\u00edodo vacacional  \n8. Disfrute del per\u00edodo vacacional  \n9. Pago de las vacaciones  \n10. Per\u00edodo de trabajo efectivo"
    },
    "27": {
        "title": "Secci\u00f3n Primera",
        "begin": 1383,
        "end": 1391,
        "sumary": "El presente contexto describe los organismos rectores responsables de la seguridad y salud en el trabajo, seg\u00fan lo establecido en los art\u00edculos 279, 280 y 281. El Ministerio de Trabajo y Seguridad Social propone y controla la pol\u00edtica general de seguridad y salud laboral, registra equipos de protecci\u00f3n personal y coordina con otros organismos. El Ministerio de Salud P\u00fablica se ocupa de la higiene del trabajo, la salud ocupacional, el reconocimiento de enfermedades profesionales y la realizaci\u00f3n de ex\u00e1menes m\u00e9dicos. El Ministerio del Interior es responsable de la prevenci\u00f3n contra incendios y el manejo de sustancias peligrosas. Por su parte, el Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda y Medio Ambiente se encarga de la seguridad biol\u00f3gica, radiol\u00f3gica y qu\u00edmica. Adem\u00e1s, los organismos rectores pueden paralizar procesos o clausurar locales ante riesgos inminentes. Finalmente, los ministerios de Educaci\u00f3n garantizan que los planes de estudio incluyan contenidos sobre seguridad y salud en el trabajo para fomentar h\u00e1bitos seguros e higi\u00e9nicos.",
        "ideas": "**Ideas esenciales del texto:**\n\n1. **Organismos rectores de la seguridad y salud en el trabajo:** Se identifican cuatro organismos responsables de distintas \u00e1reas relacionadas con la seguridad y salud laboral, cada uno con funciones espec\u00edficas:\n   - **Ministerio de Trabajo y Seguridad Social:** Propone y controla la pol\u00edtica general, regula los equipos de protecci\u00f3n personal y coordina acciones interinstitucionales.\n   - **Ministerio de Salud P\u00fablica:** Gestiona la higiene del trabajo, salud ocupacional, capacidad laboral, listado de enfermedades profesionales, ex\u00e1menes m\u00e9dicos y rehabilitaci\u00f3n de trabajadores.\n   - **Ministerio del Interior:** Se encarga de la prevenci\u00f3n de incendios, extinci\u00f3n de fuegos, y control del uso y manejo de explosivos y sustancias peligrosas.\n   - **Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda y Medio Ambiente:** Supervisa la seguridad biol\u00f3gica, radiol\u00f3gica y qu\u00edmica, especialmente en productos peligrosos y su impacto ambiental.\n\n2. **Facultades para garantizar la seguridad:** Los organismos rectores tienen el poder de disponer la paralizaci\u00f3n de maquinaria, equipos o procesos, as\u00ed como clausurar locales laborales, cuando exista un riesgo inminente para la salud y vida de los trabajadores.\n\n3. **Formaci\u00f3n en seguridad y salud laboral:** Los ministerios encargados de la educaci\u00f3n garantizan que los planes y programas acad\u00e9micos incluyan contenidos sobre seguridad y salud en el trabajo como parte fundamental del curr\u00edculo, con el fin de promover h\u00e1bitos seguros e higi\u00e9nicos entre los estudiantes.",
        "keywords": "Palabras clave m\u00e1s importantes:\n\n1. **Organismos rectores**  \n2. **Seguridad y salud en el trabajo**  \n3. **Ministerio de Trabajo y Seguridad Social**  \n4. **Pol\u00edtica general**  \n5. **Equipos de protecci\u00f3n personal**  \n6. **Ministerio de Salud P\u00fablica**  \n7. **Higiene del trabajo**  \n8. **Salud ocupacional**  \n9. **Capacidad laboral**  \n10. **Enfermedades profesionales**  \n11. **Ex\u00e1menes m\u00e9dicos**  \n12. **Ministerio del Interior**  \n13. **Prevenci\u00f3n de incendios**  \n14. **Explosivos y sustancias peligrosas**  \n15. **Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda y Medio Ambiente**  \n16. **Seguridad biol\u00f3gica, radiol\u00f3gica y qu\u00edmica**  \n17. **Productos qu\u00edmicos peligrosos**  \n18. **Da\u00f1o ambiental**  \n19. **Paralizaci\u00f3n de equipos y procesos**  \n20. **Clausura de locales**  \n21. **Ministerios de Educaci\u00f3n**  \n22. **Formaci\u00f3n t\u00e9cnico profesional**  \n23. **Contenidos sobre seguridad y salud en el trabajo**  \n24. **H\u00e1bitos seguros e higi\u00e9nicos**"
    },
    "28": {
        "title": "Secci\u00f3n Segunda",
        "begin": 1392,
        "end": 1397,
        "sumary": "Los organismos rectores de ramas y actividades son responsables de dictar reglamentos y normas t\u00e9cnicas complementarias para garantizar la seguridad y salud en el trabajo, en consulta con el Ministerio de Trabajo y Seguridad Social, y controlar su cumplimiento, rendiendo cuenta ante los organismos encargados de la seguridad y salud. Adem\u00e1s, estos organismos determinan los equipos de alto riesgo industrial dentro de sus competencias, certificando que se cumplan los requisitos de seguridad en todas las etapas de su ciclo de vida, e impulsando la formaci\u00f3n t\u00e9cnica especializada de los operarios a trav\u00e9s de entidades acreditadas.",
        "ideas": "El texto establece la responsabilidad de los organismos rectores de ramas y actividades en cuanto a la dictaci\u00f3n de reglamentos y normas t\u00e9cnicas complementarias relacionadas con la gesti\u00f3n de seguridad y salud en el trabajo, en consulta con el Ministerio de Trabajo y Seguridad Social, as\u00ed como su control y cumplimiento. Asimismo, se menciona que dichos organismos tienen facultades para determinar los equipos de alto riesgo industrial dentro de sus competencias, garantizando el cumplimiento de requisitos de seguridad durante todas las etapas de su ciclo de vida (importaci\u00f3n, fabricaci\u00f3n, montaje, explotaci\u00f3n, mantenimiento y reparaci\u00f3n), e impulsando la formaci\u00f3n t\u00e9cnica especializada de los operarios a trav\u00e9s de entidades acreditadas.",
        "keywords": "1. **Organismos rectores**  \n2. **Responsabilidad**  \n3. **Reglamentos**  \n4. **Normas t\u00e9cnicas complementarias**  \n5. **Seguridad y salud**  \n6. **Ministerio de Trabajo y Seguridad Social**  \n7. **Cumplimiento**  \n8. **Equipos de alto riesgo industrial**  \n9. **Certificaci\u00f3n**  \n10. **Formaci\u00f3n t\u00e9cnica especializada**"
    },
    "29": {
        "title": "Secci\u00f3n Primera",
        "begin": 1400,
        "end": 1421,
        "sumary": "**Resumen:**\n\nEl contexto se refiere a los principios b\u00e1sicos del sistema de gesti\u00f3n de seguridad y salud en el trabajo, seg\u00fan lo establecido en los art\u00edculos 284 al 287. El art\u00edculo 284 define que el sistema de gesti\u00f3n incluye la estrategia, programa, responsabilidades, peligros, riesgos, procedimientos e instrucciones necesarios para cumplir con los objetivos de la actividad laboral, considerando factores t\u00e9cnicos, organizativos y las reglamentaciones vigentes.\n\nEl art\u00edculo 285 menciona que el empleador debe identificar y evaluar los riesgos en colaboraci\u00f3n con la organizaci\u00f3n sindical, mientras que los trabajadores tienen derecho a condiciones seguras y obligaci\u00f3n de cumplir medidas preventivas. El art\u00edculo 286 detalla los factores que deben considerarse para realizar una evaluaci\u00f3n completa de los riesgos, como procesos laborales, materiales utilizados, historial de accidentes y caracter\u00edsticas de los puestos de trabajo.\n\nFinalmente, el art\u00edculo 287 establece que las acciones preventivas se incluyen en un programa anual elaborado por el empleador con la participaci\u00f3n sindical. Este programa debe priorizar las acciones seg\u00fan la magnitud del riesgo, asignar responsables, plazos y recursos necesarios, e incluir medidas organizativas, higi\u00e9nico-sanitarias, de capacitaci\u00f3n, equipos de protecci\u00f3n y otras acciones encaminadas a prevenir incidentes y mejorar las condiciones laborales. El programa debe ser revisado cuando cambien circunstancias relevantes en la producci\u00f3n o servicios.",
        "ideas": "El texto establece la obligaci\u00f3n del empleador de implementar un sistema de gesti\u00f3n de seguridad y salud en el trabajo, que incluye la identificaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y prevenci\u00f3n de riesgos. Este sistema debe considerar las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas, productivas, organizativas y los niveles de riesgo presentes en el lugar de trabajo. Asimismo, se define la participaci\u00f3n obligatoria del empleador y la organizaci\u00f3n sindical en la elaboraci\u00f3n del programa anual de prevenci\u00f3n de riesgos laborales, que incluye acciones preventivas, medidas higi\u00e9nico-sanitarias, capacitaci\u00f3n, adquisici\u00f3n de equipos de protecci\u00f3n personal y colectiva, entre otros elementos. El programa debe ser aprobado por el jefe de la entidad en com\u00fan acuerdo con la organizaci\u00f3n sindical, y revisado ante cambios significativos en las condiciones de producci\u00f3n o servicios. La finalidad principal es garantizar un entorno laboral seguro, saludable y preventivo de accidentes y enfermedades profesionales.",
        "keywords": "**Palabras clave identificadas:**\n\n1. **Sistema de gesti\u00f3n**\n2. **Seguridad y salud en el trabajo**\n3. **Responsabilidades**\n4. **Peligros y riesgos**\n5. **Procedimientos e instrucciones**\n6. **Evaluaci\u00f3n de riesgos**\n7. **Acciones preventivas**\n8. **Derechos y obligaciones**\n9. **Condiciones seguras e higi\u00e9nicas**\n10. **Participaci\u00f3n del trabajador**\n11. **Identificaci\u00f3n de riesgos**\n12. **Medidas preventivas**\n13. **Programa anual de prevenci\u00f3n**\n14. **Prioridad de acciones**\n15. **Recursos necesarios**\n16. **Mejora de condiciones de trabajo**\n17. **Equipos de protecci\u00f3n personal**\n18. **Certificaci\u00f3n de equipos**\n19. **Capacitaci\u00f3n**\n20. **Revisi\u00f3n del programa**\n\nEstas palabras clave resumen los conceptos centrales relacionados con la gesti\u00f3n de riesgos, la prevenci\u00f3n de accidentes y enfermedades laborales, as\u00ed como las responsabilidades y obligaciones en materia de seguridad y salud en el trabajo."
    },
    "30": {
        "title": "Secci\u00f3n Segunda",
        "begin": 1422,
        "end": 1429,
        "sumary": "El art\u00edculo 288 establece que el presupuesto de seguridad y salud en el trabajo se determina tras identificar los peligros y evaluar los riesgos a los que se exponen los trabajadores. Este presupuesto abarca varios aspectos clave: el programa de salud ocupacional, la higiene y seguridad industrial, la preparaci\u00f3n para emergencias, el equipamiento de protecci\u00f3n personal, as\u00ed como otros elementos relacionados con capacitaci\u00f3n, promoci\u00f3n y eventos en materia de seguridad y salud.",
        "ideas": "El art\u00edculo 288 establece que el presupuesto de seguridad y salud en el trabajo se determina tras identificar peligros y evaluar riesgos a los que est\u00e1n expuestas las personas trabajadoras. Este presupuesto abarca varios aspectos esenciales: el programa de salud ocupacional, la higiene y seguridad industrial, la preparaci\u00f3n para emergencias, el suministro de equipos de protecci\u00f3n personal y otros elementos relacionados con capacitaci\u00f3n, promoci\u00f3n y eventos en materia de seguridad y salud. Estas \u00e1reas son fundamentales para garantizar un entorno laboral seguro y saludable.",
        "keywords": "Palabras clave:\n\n1. Presupuesto  \n2. Seguridad  \n3. Salud en el trabajo  \n4. Peligros  \n5. Riesgos  \n6. Programa de salud ocupacional  \n7. Ex\u00e1menes cl\u00ednicos  \n8. Higiene industrial  \n9. Equipos de protecci\u00f3n personal  \n10. Prevenci\u00f3n  \n11. Emergencia  \n12. Capacitaci\u00f3n  \n13. Promoci\u00f3n  \n14. Divulgaci\u00f3n"
    },
    "31": {
        "title": "Secci\u00f3n Tercera",
        "begin": 1430,
        "end": 1435,
        "sumary": "El art\u00edculo 289 de la Secci\u00f3n Tercera establece la creaci\u00f3n del Comit\u00e9 de Seguridad y Salud, un \u00f3rgano consultor encargado de analizar sistem\u00e1ticamente asuntos relacionados con la seguridad y salud en el trabajo. Este comit\u00e9 se constituye en entidades y centros laborales, integrado por un n\u00famero impar de trabajadores, incluyendo al representante designado por la direcci\u00f3n, al delegado sindical, a la persona encargada de la seguridad y salud (quien act\u00faa como coordinador), y a otros trabajadores con experiencia y calificaci\u00f3n reconocida. Su funcionamiento se regula mediante una disposici\u00f3n normativa complementaria.",
        "ideas": "El texto establece la creaci\u00f3n del Comit\u00e9 de Seguridad y Salud como un \u00f3rgano consultor encargado de analizar sistem\u00e1ticamente los asuntos relacionados con la seguridad y salud en el trabajo, surgidos tanto del an\u00e1lisis colectivo como de situaciones derivadas del desarrollo laboral. Este comit\u00e9 se constituye en entidades y centros de trabajo, integr\u00e1ndose por un n\u00famero impar de personas trabajadoras, incluyendo representantes designados por la direcci\u00f3n, sindicales, y una persona encargada de la seguridad y salud que act\u00faa como coordinador. Su funcionamiento est\u00e1 regulado por una disposici\u00f3n normativa complementaria.",
        "keywords": "Palabras clave:\n\n1. Comit\u00e9 de Seguridad y Salud  \n2. Empleador  \n3. Entidades y centros de trabajo  \n4. Representaci\u00f3n sindical  \n5. Persona trabajadora encargada de seguridad y salud  \n6. Coordinador  \n7. Funcionamiento del Comit\u00e9  \n8. Disposici\u00f3n normativa complementaria  \n9. An\u00e1lisis sistem\u00e1tico  \n10. Participaci\u00f3n colectiva"
    },
    "32": {
        "title": "Secci\u00f3n Cuarta",
        "begin": 1436,
        "end": 1451,
        "sumary": "**Resumen:**\n\nLa Secci\u00f3n Cuarta establece los procedimientos de trabajo seguros, asignando responsabilidades a empleadores, jefes directos y trabajadores para garantizar condiciones seguras en el lugar de trabajo. El empleador debe elaborar procedimientos espec\u00edficos basados en normas legales, mientras que el jefe directo es responsable de su cumplimiento por parte del personal a su cargo. Los trabajadores est\u00e1n obligados a seguir estos procedimientos.\n\nAdicionalmente, se regulan las indicaciones para procesos realizados fuera del entorno f\u00edsico de la entidad, incluyendo organizaciones, responsabilidades, peligros y medidas de seguridad. En caso de m\u00faltiples empleadores en un mismo lugar, se acuerdan medidas conjuntas que se detallan en el contrato econ\u00f3mico.\n\nEl permiso de seguridad es obligatorio para actividades de alto riesgo o no habituales, requiriendo una revisi\u00f3n previa de riesgos y la participaci\u00f3n del empleador. Cada empleador debe definir, junto con la organizaci\u00f3n sindical, los procesos considerados de alto riesgo, incluy\u00e9ndolos en el convenio colectivo.\n\nFinalmente, se reconoce el derecho especial de los trabajadores a no realizar actividades si perciben un peligro inminente para su vida, siempre que puedan trabajar provisionalmente en otro cargo asignado por el empleador. La organizaci\u00f3n sindical garantiza el ejercicio de este derecho.",
        "ideas": "**Ideas esenciales del texto:**\n\n1. **Responsabilidad del empleador:** El empleador es quien elabora los procedimientos de trabajo seguros, basados en normativas legales, con el objetivo de garantizar la seguridad y salud de las personas trabajadoras seg\u00fan su cargo y lugar de trabajo.\n\n2. **Responsabilidad del jefe directo:** El jefe directo de producci\u00f3n y servicios tiene la m\u00e1xima responsabilidad para asegurar que sus empleados cumplan los procedimientos establecidos de trabajo seguro.\n\n3. **Obligaci\u00f3n del trabajador:** Las personas trabajadoras est\u00e1n obligadas a cumplir con los procedimientos de trabajo seguro correspondientes a su cargo y lugar de trabajo.\n\n4. **Indicaciones para tareas fuera del entorno f\u00edsico:** Para actividades desarrolladas fuera de las instalaciones, se establecen indicaciones espec\u00edficas que abarcan organizaci\u00f3n, responsabilidades, horarios, peligros y medidas de seguridad.\n\n5. **Colaboraci\u00f3n entre empleadores en un mismo lugar de trabajo:** Cuando dos o m\u00e1s empleadores realizan labores simult\u00e1neas en el mismo lugar, deben acordar medidas para cumplir con la legislaci\u00f3n vigente, detall\u00e1ndose estas en el contrato econ\u00f3mico.\n\n6. **Permiso de seguridad para actividades de alto riesgo:** Antes de ejecutar tareas consideradas de alto riesgo o no habituales, se requiere un permiso de seguridad que incluye descripciones t\u00e9cnicas del trabajo, medidas de seguridad y responsables asignados.\n\n7. **Definici\u00f3n de actividades de alto riesgo:** Los empleadores, en coordinaci\u00f3n con la organizaci\u00f3n sindical, definen las actividades de alto riesgo seg\u00fan normativas complementarias, detall\u00e1ndose estas en el convenio colectivo de trabajo.\n\n8. **Certificaci\u00f3n previa para trabajos de alto riesgo:** La ejecuci\u00f3n de tareas de alto riesgo debe ser precedida por una certificaci\u00f3n t\u00e9cnica tanto de los equipos como del personal encargado de su uso.\n\n9. **Derecho especial del trabajador ante peligros inminentes:** Una persona trabajadora tiene derecho a no realizar ciertas actividades si percibe un peligro inminente para su vida, hasta que se elimine dicho peligro; en este caso, debe trabajar provisionalmente en otro cargo asignado por el empleador.\n\n10. **Rol de la organizaci\u00f3n sindical:** La organizaci\u00f3n sindical tiene la responsabilidad de",
        "keywords": "1. **Procedimiento de trabajo seguro**  \n2. **Empleador**  \n3. **Jefe directo**  \n4. **Persona trabajadora**  \n5. **Peligros**  \n6. **Normas y reglamentos**  \n7. **Indicaciones espec\u00edficas**  \n8. **Actividades simult\u00e1neas**  \n9. **Permiso de seguridad**  \n10. **Alto riesgo**  \n11. **Certificaci\u00f3n**  \n12. **Derecho especial**  \n13. **Seguridad**  \n14. **Responsabilidades**  \n15. **Convenio colectivo de trabajo**"
    },
    "33": {
        "title": "Secci\u00f3n Quinta",
        "begin": 1452,
        "end": 1467,
        "sumary": "Resumen:  \nSeg\u00fan los art\u00edculos 294 y 295 de la Secci\u00f3n Quinta sobre Instrucci\u00f3n de Seguridad y Salud, las personas trabajadoras tienen derecho a recibir instrucci\u00f3n sobre seguridad y salud en el trabajo, oblig\u00e1ndose a cumplirla. Por su parte, el empleador est\u00e1 obligado a proporcionar esta instrucci\u00f3n durante el proceso de incorporaci\u00f3n al empleo, abarcando aspectos como los riesgos generales y espec\u00edficos del lugar de trabajo, procedimientos seguros de trabajo, comunicaci\u00f3n gestual, manejo de emergencias, primeros auxilios, se\u00f1alizaci\u00f3n de seguridad, y uso de equipos de protecci\u00f3n. Adem\u00e1s, el empleador debe determinar en convenio con la organizaci\u00f3n sindical las instrucciones peri\u00f3dicas necesarias seg\u00fan los riesgos del trabajo, manteniendo un registro actualizado de dicha instrucci\u00f3n.",
        "ideas": "El texto establece los derechos y obligaciones relacionados con la instrucci\u00f3n en seguridad y salud en el trabajo, seg\u00fan lo dispuesto en los art\u00edculos 294 y 295 de la Secci\u00f3n Quinta. Las ideas esenciales son las siguientes:\n\n1. **Derecho a recibir instrucci\u00f3n**: Toda persona trabajadora tiene derecho a recibir informaci\u00f3n sobre seguridad y salud en el trabajo, y est\u00e1 obligada a cumplir con los procedimientos establecidos.\n   \n2. **Obligaci\u00f3n del empleador**: El empleador debe proporcionar instrucci\u00f3n inicial a las personas trabajadoras sobre diversos aspectos, incluyendo riesgos generales y espec\u00edficos, procedimientos seguros de trabajo, comunicaci\u00f3n en emergencias, primeros auxilios, se\u00f1alizaci\u00f3n de seguridad, y uso de equipos de protecci\u00f3n.\n\n3. **Instrucci\u00f3n peri\u00f3dica**: El empleador, junto con la organizaci\u00f3n sindical, debe definir los trabajos que requieren instrucci\u00f3n peri\u00f3dica y su frecuencia, lo cual se incluye en el convenio colectivo de trabajo.\n\n4. **Registro de la instrucci\u00f3n**: El empleador es responsable de mantener un registro actualizado de todas las instrucciones impartidas a sus trabajadores.",
        "keywords": "1. Instrucci\u00f3n de seguridad y salud  \n2. Derechos y obligaciones  \n3. Empleador  \n4. Personas trabajadoras  \n5. Riesgos en el trabajo  \n6. Procedimientos seguros  \n7. Instrucci\u00f3n inicial  \n8. Instrucci\u00f3n peri\u00f3dica  \n9. Emergencias  \n10. Primeros auxilios  \n11. Se\u00f1alizaci\u00f3n de seguridad  \n12. Equipos de protecci\u00f3n personal  \n13. Convenio colectivo de trabajo  \n14. Registro de instrucci\u00f3n"
    },
    "34": {
        "title": "Secci\u00f3n Sexta",
        "begin": 1468,
        "end": 1478,
        "sumary": "Resumen:\n\nLa Secci\u00f3n Sexta regula los derechos y obligaciones relacionados con los equipos de protecci\u00f3n personal (EPP) en el lugar de trabajo. Seg\u00fan el Art\u00edculo 296, las personas trabajadoras tienen derecho a recibir gratuitamente EPP adecuado para su puesto, y est\u00e1n obligadas a usarlos correctamente y mantenerlos. Por otro lado, el empleador debe garantizar la provisi\u00f3n, conservaci\u00f3n y mantenimiento de estos equipos, as\u00ed como los dispositivos contra incendios y otros medios t\u00e9cnicos necesarios seg\u00fan los riesgos presentes.\n\nEl Art\u00edculo 297 define los EPP como dispositivos individuales que protegen a las trabajadoras contra diversos riesgos f\u00edsicos y biol\u00f3gicos, incluyendo protecci\u00f3n auditiva, respiratoria, entre otras. Se menciona la importancia de su planificaci\u00f3n, conservaci\u00f3n y mantenimiento, regulados por disposiciones normativas complementarias. Adem\u00e1s, los EPP para emergencias deben estar ubicados en lugares visibles, con se\u00f1alamientos adecuados y accesibles, y las trabajadoras deben recibir instrucci\u00f3n sobre su uso.\n\nFinalmente, el Art\u00edculo 298 establece que los empleadores deben garantizar que los EPP adquiridos est\u00e9n registrados, aprobados y vigentes seg\u00fan lo dispuesto por el Ministerio de Trabajo y Seguridad Social.",
        "ideas": "**Ideas esenciales:**\n\n1. **Derechos y obligaciones de trabajadores y empleadores:** Las personas trabajadoras tienen derecho a recibir gratuitamente los equipos de protecci\u00f3n personal necesarios para su puesto de trabajo, y est\u00e1n obligadas a usarlos conforme a las normas establecidas, as\u00ed como a conservarlos y mantenerlos adecuadamente. Por su parte, el empleador debe suministrar, conservar y mantener estos equipos sin costo alguno.\n\n2. **Definici\u00f3n de equipo de protecci\u00f3n personal (EPP):** Se considera EPP cualquier dispositivo o medio que utiliza individualmente una persona trabajadora para protegerse contra riesgos que amenacen su seguridad y salud, incluyendo ropa, calzado y otros componentes esenciales para su funcionamiento correcto.\n\n3. **Tipos de protecci\u00f3n:** Los EPP se determinan seg\u00fan los riesgos presentes en el lugar de trabajo, como golpes, impactos, quemaduras, cortes, as\u00ed como enfermedades derivadas de la actividad laboral (como problemas auditivos, respiratorios, digestivos, t\u00f3xicos y bacteriol\u00f3gicos).\n\n4. **Planificaci\u00f3n, conservaci\u00f3n y mantenimiento:** Estas acciones est\u00e1n reguladas por disposiciones normativas complementarias, garantizando que los EPP est\u00e9n siempre en condiciones \u00f3ptimas de uso.\n\n5. **Disponibilidad y acceso a emergencias:** Los equipos para situaciones de emergencia deben estar ubicados en lugares conocidos, accesibles y con se\u00f1alamientos adecuados, y el personal debe recibir instrucci\u00f3n sobre su uso correcto.\n\n6. **Registro y aprobaci\u00f3n de EPP:** El empleador debe garantizar que los equipos adquiridos est\u00e9n debidamente registrados y aprobados seg\u00fan las disposiciones normativas establecidas por el Ministerio de Trabajo y Seguridad Social, asegurando su vigencia al momento de la adquisici\u00f3n.",
        "keywords": "1. **Equipos de protecci\u00f3n personal (EPP)**  \n2. **Derechos y obligaciones**  \n3. **Persona trabajadora**  \n4. **Empleador**  \n5. **Protecci\u00f3n contra riesgos**  \n6. **Conservaci\u00f3n y mantenimiento**  \n7. **Seguridad y salud en el trabajo**  \n8. **Registro y aprobaci\u00f3n de EPP**  \n9. **Normas establecidas**  \n10. **Disposici\u00f3n normativa complementaria**"
    },
    "35": {
        "title": "Secci\u00f3n S\u00e9ptima",
        "begin": 1479,
        "end": 1496,
        "sumary": "Resumen:\n\nLa Secci\u00f3n S\u00e9ptima regula los ex\u00e1menes m\u00e9dicos ocupacionales, estableciendo derechos y obligaciones de trabajadores y empleadores. Los trabajadores deben someterse a estos ex\u00e1menes en las fechas indicadas, mientras que el empleador debe garantizar su cumplimiento, programando ex\u00e1menes pre-empleo, peri\u00f3dicos y especializados seg\u00fan normas del Ministerio de Salud P\u00fablica. El examen pre-empleo determina si una persona est\u00e1 apta para un puesto; en caso contrario, no se puede firmar el contrato laboral. Los ex\u00e1menes peri\u00f3dicos permiten detectar alteraciones de salud relacionadas con el trabajo y, en su caso, derivar al trabajador a la Comisi\u00f3n de Peritaje M\u00e9dico Laboral. Si se declara una invalidez parcial, el empleador debe adaptar las condiciones laborales, reubicar al trabajador o reducir su horario, buscando mantener sus ingresos econ\u00f3micos. En casos no resolvibles mediante estas medidas, se aplica la legislaci\u00f3n de seguridad social correspondiente.",
        "ideas": "Las ideas esenciales del texto son las siguientes:\n\n1. **Derechos y obligaciones de las personas trabajadoras y empleadores**: Las trabajadoras tienen derecho y deber de someterse a ex\u00e1menes m\u00e9dicos ocupacionales, mientras que los empleadores deben exigir y garantizar su cumplimiento, programando los ex\u00e1menes necesarios y coordinando con instituciones del Sistema Nacional de Salud.\n\n2. **Definici\u00f3n y clasificaci\u00f3n de ex\u00e1menes m\u00e9dicos ocupacionales**: Estos ex\u00e1menes se realizan con fines preventivos para determinar la idoneidad f\u00edsica y mental de las personas trabajadoras. Se clasifican en pre-empleo, peri\u00f3dicos y especializados, regulados por el Ministerio de Salud P\u00fablica.\n\n3. **Examen pre-empleo**: Es obligatorio durante el proceso de incorporaci\u00f3n al empleo; si se detecta una alteraci\u00f3n incompatible con el trabajo, no puede celebrarse el contrato o designaci\u00f3n.\n\n4. **Efectos del examen peri\u00f3dico y especializado**: Si se identifica una alteraci\u00f3n de salud que requiera tratamiento, el empleador act\u00faa conforme a normativas establecidas por el Ministerio de Salud P\u00fablica. En caso de incapacidad temporal, el empleador debe remitir a la Comisi\u00f3n de Peritaje M\u00e9dico Laboral con anticipaci\u00f3n.\n\n5. **Tratamiento laboral ante invalidez parcial**: Si se declara una reducci\u00f3n de capacidad laboral, el empleador debe adaptar las condiciones del puesto, reubicar en un cargo adecuado o reducir el horario; si no es posible, se aplica la legislaci\u00f3n de seguridad social.",
        "keywords": "1. **Ex\u00e1menes m\u00e9dicos ocupacionales**  \n2. **Derechos y obligaciones**  \n3. **Empleador**  \n4. **Persona trabajadora**  \n5. **Examen pre-empleo**  \n6. **Ex\u00e1menes peri\u00f3dicos**  \n7. **Ex\u00e1menes especializados**  \n8. **Ministerio de Salud P\u00fablica**  \n9. **Incapacidad temporal**  \n10. **Comisi\u00f3n de Peritaje M\u00e9dico Laboral**  \n11. **Declaraci\u00f3n de invalidez parcial**  \n12. **Reducci\u00f3n de capacidad laboral**  \n13. **Modificaci\u00f3n de condiciones laborales**  \n14. **Reubicaci\u00f3n laboral**  \n15. **Legislaci\u00f3n de seguridad social**"
    },
    "36": {
        "title": "Secci\u00f3n Octava",
        "begin": 1497,
        "end": 1522,
        "sumary": "**Resumen:**\n\nLa Secci\u00f3n Octava establece definiciones y procedimientos relacionados con incidentes, accidentes y enfermedades profesionales. Un *suceso peligroso* es un acontecimiento no deseado que podr\u00eda haber causado da\u00f1os; un *incidente* es un suceso durante el trabajo que afecta la salud sin incapacitar al trabajador; un *accidente de trabajo* es un hecho repentino que causa lesiones o muerte, afectando la capacidad laboral; y un *accidente mayor* implica consecuencias graves para la salud, propiedad, medio ambiente y econom\u00eda. \n\nLos art\u00edculos mencionan situaciones equiparables a un accidente de trabajo, como el trayecto al trabajo, pausas para comer o movilizaciones en inter\u00e9s nacional. El empleador debe registrar y investigar incidentes, accidentes y sucesos peligrosos, garantizando la preservaci\u00f3n del lugar del hecho y determinando sus causas. En caso de fallecimientos, se requiere notificar inmediatamente a la Oficina Nacional de Inspecci\u00f3n del Trabajo. \n\nLa persona trabajadora debe informar cualquier riesgo o incidente y colaborar en investigaciones. Los accidentes de estudiantes durante pr\u00e1cticas docentes se investigan en la entidad correspondiente y se comunican al centro educativo. Finalmente, una *enfermedad profesional* es una alteraci\u00f3n de salud causada por factores del medio laboral, regulada por disposiciones normativas del Ministerio de Salud P\u00fablica.",
        "ideas": "**Ideas esenciales del texto:**\n\n1. **Definiciones clave**: El texto establece definiciones claras de t\u00e9rminos como *suceso peligroso*, *incidente*, *accidente de trabajo* y *accidente mayor*, diferenciando entre ellos seg\u00fan su gravedad, impacto en la salud, afectaci\u00f3n a la capacidad laboral y consecuencias para la propiedad o el entorno.\n\n2. **Situaciones equiparables al accidente de trabajo**: Se detallan circunstancias que se consideran equivalentes a un accidente de trabajo, como trayectos de ida y regreso, pausas para comer, participaci\u00f3n en actividades voluntarias por organizaciones sindicales o pol\u00edticas, labores de rescate, defensa civil, procesos electorales, entre otras.\n\n3. **Obligaci\u00f3n del empleador**: El empleador est\u00e1 obligado a registrar y investigar incidentes, accidentes de trabajo (incluidos los mayores) y situaciones equiparables, garantizando la preservaci\u00f3n de las condiciones del lugar donde ocurrieron, determinando causas, responsables y medidas preventivas.\n\n4. **Procedimiento de investigaci\u00f3n**: La investigaci\u00f3n debe iniciarse inmediatamente, con un plazo m\u00e1ximo de 30 d\u00edas para su conclusi\u00f3n (exceptuando casos excepcionales). En caso de fallecimiento, se requiere notificar a la Oficina Nacional de Inspecci\u00f3n del Trabajo dentro de las 24 horas.\n\n5. **Deberes del trabajador**: La persona trabajadora debe reportar inmediatamente cualquier incidente o accidente, as\u00ed como colaborar en investigaciones relativas a estos eventos.\n\n6. **Investigaci\u00f3n de accidentes en estudiantes**: Los accidentes que ocurren durante la pr\u00e1ctica docente o en situaciones anticipadas se investigan en la entidad donde ocurrieron y el resultado se comunica al centro educativo correspondiente.\n\n7. **Enfermedad profesional**: Se define como una alteraci\u00f3n patol\u00f3gica generada por la actividad laboral, causada por exposici\u00f3n habitual a factores presentes en el medio laboral o en determinados cargos. Su an\u00e1lisis, prevenci\u00f3n y control est\u00e1n regulados por disposiciones normativas del Ministerio de Salud P\u00fablica.",
        "keywords": "1. **Suceso peligroso**  \n2. **Incidente**  \n3. **Accidente de trabajo**  \n4. **Accidente mayor**  \n5. **Investigaci\u00f3n de accidentes**  \n6. **Registro de incidentes y sucesos peligrosos**  \n7. **Enfermedad profesional**  \n8. **Deberes del empleador**  \n9. **Obligaciones de la persona trabajadora**  \n10. **Situaciones equiparables al accidente de trabajo**"
    },
    "37": {
        "title": "Secci\u00f3n Primera",
        "begin": 1733,
        "end": 1765,
        "sumary": "**Resumen:**\n\nEl presente contexto establece los derechos de las personas trabajadoras frente a la imposici\u00f3n indebida de medidas disciplinarias y la violaci\u00f3n de sus derechos laborales y de seguridad social. En primer lugar, se se\u00f1ala que el empleador debe reparar los da\u00f1os e indemnizar los perjuicios causados por dichas situaciones (Art\u00edculo 343). Asimismo, se establece que cualquier medida disciplinaria impuesta en forma extempor\u00e1nea, por autoridad no facultada, bajo legislaci\u00f3n indebida o con procedimiento incorrecto es nula de pleno derecho (Art\u00edculo 344).\n\nCuando una medida disciplinaria se considera indebida, puede ser exonerada, modificada o anulada por el \u00f3rgano competente, lo que obliga al empleador a informar la decisi\u00f3n en la Asamblea General y restituir reconocimientos otorgados (Art\u00edculo 345). En cuanto al resarcimiento, se menciona que las personas trabajadoras tienen derecho a recibir compensaci\u00f3n econ\u00f3mica por da\u00f1os y perjuicios econ\u00f3micos derivados de decisiones favorables en reclamaciones laborales o de seguridad social (Art\u00edculo 346).\n\nLa determinaci\u00f3n de la indemnizaci\u00f3n depende del salario percibido, el tiempo durante el cual se dej\u00f3 de percibir el salario o su disminuci\u00f3n, y debe pagarse dentro de los treinta d\u00edas h\u00e1biles posteriores a la notificaci\u00f3n de la decisi\u00f3n firme (Art\u00edculo 347). Finalmente, se indica que las decisiones firmes sobre revocaci\u00f3n o anulaci\u00f3n de medidas disciplinarias tienen efectos retroactivos, acumulando el tiempo de separaci\u00f3n y reconociendo los derechos laborales correspondientes (Art\u00edculo 348).",
        "ideas": "El texto establece los derechos de las personas trabajadoras frente a medidas disciplinarias indebidas y la violaci\u00f3n de sus derechos laborales y de seguridad social. Las ideas esenciales incluyen:\n\n1. **Derecho a reparaci\u00f3n y indemnizaci\u00f3n**: La persona trabajadora tiene derecho a recibir reparaci\u00f3n por da\u00f1os e indemnizaci\u00f3n por perjuicios sufridos debido a medidas disciplinarias indebidas o violaciones de sus derechos laborales.\n\n2. **Nulidad de las medidas disciplinarias**: Cualquier medida disciplinaria impuesta en forma extempor\u00e1nea, por autoridades no facultadas, al amparo de legislaci\u00f3n indebida o con procedimientos distintos a los establecidos es nula de pleno derecho.\n\n3. **Situaciones de medidas disciplinarias indebidas**: Estas pueden ser anuladas, modificadas o exoneradas por el \u00f3rgano competente, lo cual obliga al empleador a informar en la Asamblea General y restituir honores si procede.\n\n4. **Forma de resarcimiento**: Las personas trabajadoras tienen derecho a recibir resarcimiento econ\u00f3mico por da\u00f1os causados por decisiones favorables emitidas por autoridades competentes, con efecto retroactivo seg\u00fan el caso.\n\n5. **Determinaci\u00f3n de la indemnizaci\u00f3n**: La cuant\u00eda de la indemnizaci\u00f3n se basa en el salario percibido o no percibido durante el periodo afectado, considerando si es pago por rendimiento o a tiempo.\n\n6. **Efectos de la indemnizaci\u00f3n**: La decisi\u00f3n firme que anula una medida disciplinaria permite acumular tiempo y salarios para beneficios como vacaciones, reconocimiento de servicios y otros derechos establecidos en la ley.",
        "keywords": "1. **Reparaci\u00f3n**  \n2. **Indemnizaci\u00f3n**  \n3. **Da\u00f1os**  \n4. **Perjuicios**  \n5. **Medidas disciplinarias**  \n6. **Nulidad**  \n7. **Exoneraci\u00f3n**  \n8. **Modificaci\u00f3n**  \n9. **Anulaci\u00f3n**  \n10. **Procedimiento**  \n11. **Legislaci\u00f3n indebida**  \n12. **\u00d3rgano de Justicia Laboral**  \n13. **Resarcimiento**  \n14. **Derechos de trabajo**  \n15. **Seguridad social**  \n16. **Cuant\u00eda indemnizatoria**  \n17. **Salario**  \n18. **Restituci\u00f3n**  \n19. **Vacaciones anuales**  \n20. **A\u00f1os de servicios prestados**"
    },
    "38": {
        "title": "Secci\u00f3n Segunda",
        "begin": 1766,
        "end": 1774,
        "sumary": "Resumen:\n\nLos art\u00edculos 349 y 350 de la Ley reglamentan la indemnizaci\u00f3n a personas declaradas absueltas en un proceso de revisi\u00f3n penal. Seg\u00fan el art\u00edculo 349, quienes fueron sancionados y posteriormente absueltos tienen derecho a recibir una indemnizaci\u00f3n equivalente a los salarios que habr\u00edan percibido durante el tiempo en que estuvieron privados de libertad por la sanci\u00f3n anulada, as\u00ed como la cuant\u00eda correspondiente a las vacaciones. Esta indemnizaci\u00f3n se calcula bas\u00e1ndose en el \u00faltimo salario b\u00e1sico devengado antes de la aplicaci\u00f3n de la sanci\u00f3n. Asimismo, no procede el reintegro al cargo que ocupaban previamente.\n\nEl art\u00edculo 350 establece el procedimiento para el reconocimiento de esta indemnizaci\u00f3n. Una vez que el tribunal de justicia remite el expediente al Ministerio de Trabajo y Seguridad Social, este \u00f3rgano se encarga de calcular el monto total de la indemnizaci\u00f3n, certificar el tiempo de servicio y deducir los per\u00edodos en los que el afectado labor\u00f3 durante el cumplimiento de la sanci\u00f3n penal. Posteriormente, el Ministerio remite al tribunal los c\u00e1lculos correspondientes para el pago del salario y las vacaciones, as\u00ed como la certificaci\u00f3n del tiempo de servicios y salarios devengados, a efectos de las prestaciones a largo plazo.",
        "ideas": "Las ideas esenciales del texto son las siguientes:\n\n1. **Derecho a la indemnizaci\u00f3n**: Las personas absueltas en un proceso de revisi\u00f3n penal, que ten\u00edan v\u00ednculo laboral al momento de aplicar la sanci\u00f3n, tienen derecho a recibir una indemnizaci\u00f3n correspondiente a los salarios y vacaciones que hubieran debido percibir durante el tiempo en que desempe\u00f1aban su labor antes de ser privadas de libertad.\n\n2. **Base para el c\u00e1lculo**: El salario considerado para la indemnizaci\u00f3n se basa en el \u00faltimo salario b\u00e1sico devengado por la persona afectada.\n\n3. **No reintegro al cargo anterior**: No se procede al reintegro del cargo que ocupaba antes de ser sancionado penalmente, aunque s\u00ed se reconoce la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica correspondiente.\n\n4. **Procedimiento para el reconocimiento**: El Ministerio de Trabajo y Seguridad Social calcula el monto total de la indemnizaci\u00f3n, certifica el tiempo de servicio y salarios devengados, deduciendo los per\u00edodos en que labor\u00f3 durante la sanci\u00f3n penal, y remite esta informaci\u00f3n al tribunal de justicia correspondiente.",
        "keywords": "Palabras clave:\n\n1. Indemnizaci\u00f3n  \n2. Absoluci\u00f3n  \n3. Revisi\u00f3n penal  \n4. Sanci\u00f3n penal  \n5. V\u00ednculo laboral  \n6. Salarios  \n7. Vacaciones  \n8. Ministerio de Trabajo y Seguridad Social  \n9. Tribunal de Justicia  \n10. Tiempo de servicio  \n11. Prestaciones a largo plazo  \n12. C\u00e1lculo de indemnizaci\u00f3n  \n13. Documento certificado  \n14. \u00daltimo salario b\u00e1sico devengado  \n15. Reintegro al cargo (no procedente)"
    },
    "39": {
        "title": "Secci\u00f3n Primera",
        "begin": 1961,
        "end": 1993,
        "sumary": "**Resumen:**\n\nEl **\u00d3rgano de Justicia Laboral** es el ente encargado de resolver conflictos laborales y de seguridad social en entidades del sector estatal, actuando como v\u00eda prejudicial y obligatoria. Las personas trabajadoras o sus representantes tienen plazos espec\u00edficos para presentar reclamaciones: **siete d\u00edas h\u00e1biles** para medidas disciplinarias y **hasta 180 d\u00edas naturales** para derechos laborales y de seguridad social, salvo excepciones establecidas por la ley. Este \u00f3rgano debe emitir una decisi\u00f3n dentro de los **24 d\u00edas h\u00e1biles** siguientes a la recepci\u00f3n de la reclamaci\u00f3n. La competencia del \u00d3rgano abarca diversos aspectos, incluyendo medidas disciplinarias, derechos salariales y laborales, discriminaci\u00f3n, licencias, reubicaciones, entre otros. Para actuar, el \u00d3rgano requiere una **composici\u00f3n tripartita** (representantes de la entidad, sindicatos y trabajadores), y las decisiones adoptadas sin dicha composici\u00f3n pueden ser anuladas. Asimismo, los plazos para presentar reclamaciones no son prorrogables ni suspensibles.",
        "ideas": "**Ideas esenciales del texto:**\n\n1. **Alcance del \u00d3rgano de Justicia Laboral**: Es la v\u00eda prejudicial y obligatoria para resolver conflictos laborales y de seguridad social en entidades del sector estatal, incluyendo reclamaciones por medidas disciplinarias, responsabilidad material y derechos laborales.\n\n2. **Plazos para reclamar en materia de disciplina**: La persona trabajadora tiene un plazo de siete d\u00edas h\u00e1biles desde la notificaci\u00f3n para presentar una reclamaci\u00f3n ante el \u00d3rgano de Justicia Laboral por medidas disciplinarias o responsabilidad material.\n\n3. **Plazos para reclamar derechos laborales**: \n   - Se cuenta con un plazo m\u00e1ximo de 180 d\u00edas naturales a partir del d\u00eda siguiente a la violaci\u00f3n o conocimiento de ella.\n   - No hay plazo para reclamaciones sobre violaciones salariales y de seguridad social a corto plazo, pero el pago retroactivo se limita a los 180 d\u00edas anteriores a la presentaci\u00f3n de la reclamaci\u00f3n.\n\n4. **Plazo para resolver el conflicto**: El \u00d3rgano de Justicia Laboral tiene un plazo m\u00e1ximo de 24 d\u00edas h\u00e1biles desde la recepci\u00f3n de una reclamaci\u00f3n para emitir su decisi\u00f3n, independientemente del resultado de procesos penales o responsabilidad material.\n\n5. **Condiciones para la actuaci\u00f3n del \u00d3rgano**: \n   - Requiere la presencia de cinco o siete miembros con composici\u00f3n tripartita (representantes del jefe de la entidad, sindicatos y trabajadores).\n   - Las decisiones sin la participaci\u00f3n tripartita pueden ser anuladas.\n   - Los plazos no se prorrogan ni suspenden; las reclamaciones tard\u00edas son desestimadas.\n\n6. **Competencia del \u00d3rgano de Justicia Laboral**: \n   - Conoce conflictos individuales relacionados con medidas disciplinarias, responsabilidad material, derechos laborales (salarios, vacaciones, seguridad social), discriminaci\u00f3n, modificaciones contractuales, licencias, reubicaci\u00f3n laboral y otras materias establecidas en la normativa.",
        "keywords": "1. **\u00d3rgano de Justicia Laboral**  \n2. **Conflictos del trabajo**  \n3. **Seguridad social**  \n4. **Reclamaciones**  \n5. **Plazos**  \n6. **Medidas disciplinarias**  \n7. **Responsabilidad material**  \n8. **Derechos del trabajo**  \n9. **Inconformidad**  \n10. **Desvinculaci\u00f3n de la entidad**  \n11. **Procedimiento judicial**  \n12. **Violaciones de derechos**  \n13. **Competencia**  \n14. **Plazo de ciento ochenta d\u00edas**  \n15. **Decisi\u00f3n del \u00d3rgano**  \n16. **Sindicatos y representantes**  \n17. **Contrataci\u00f3n, retribuci\u00f3n salarial y vacaciones**  \n18. **Discriminaci\u00f3n, violencia y acoso laboral**  \n19. **Licencias y prestaciones**  \n20. **Reorganizaci\u00f3n de entidades**"
    },
    "40": {
        "title": "Secci\u00f3n Segunda",
        "begin": 1994,
        "end": 2040,
        "sumary": "**Resumen:**\n\nEl **\u00d3rgano de Justicia Laboral** se constituye en entidades con cincuenta o m\u00e1s trabajadores, considerando factores como el promedio de empleados, turnos y ubicaci\u00f3n territorial, en consulta con la organizaci\u00f3n sindical. En municipios donde existen centros de trabajo con menos de cincuenta empleados pero pertenecientes a una misma entidad, puede formarse un \u00d3rgano territorial integrado seg\u00fan las mismas normas.\n\nEn entidades con menos de cincuenta trabajadores, no se crea el \u00d3rgano de Justicia Laboral; en su lugar, el **Director de Trabajo y Seguridad Social Municipal** designa por escrito a otro \u00d3rgano para resolver reclamaciones. Asimismo, en casos de fuerza mayor u otras causas justificadas, se puede designar temporalmente un \u00d3rgano diferente.\n\nEn la inversi\u00f3n extranjera, el \u00d3rgano de Justicia Laboral se constituye en la entidad empleadora si est\u00e1 ubicada en el mismo municipio donde radica la inversi\u00f3n. En caso contrario, corresponde al **Director Municipal** del lugar donde se encuentra la inversi\u00f3n extranjera para determinar el \u00d3rgano competente.\n\nLa integraci\u00f3n del \u00d3rgano comprende cinco miembros: uno designado por el jefe de la entidad, otro por la organizaci\u00f3n sindical y tres elegidos en la Asamblea General de Afiliados y Trabajadores. En algunos casos especiales, puede haber siete miembros con dos suplentes adicionales.\n\nEl **Presidente** del \u00d3rgano se elige entre los miembros efectivos durante la Asamblea General, junto con su sustituto. El secretario es responsable de administrar la documentaci\u00f3n y actas.\n\nLos requisitos para los miembros incluyen ser trabajador de la entidad, tener buena conducta, no haber sido sancionado por violaciones disciplinarias, salvo rehabilitaci\u00f3n previa, y no pertenecer a la direcci\u00f3n sindical o cuadros funcionarios designados. El mandato de los miembros es de dos a\u00f1os y medio.\n\nLa sustituci\u00f3n de miembros puede ocurrir por causas como conflicto de intereses, incumplimiento de requisitos, renuncia u otros motivos legales. La capacitaci\u00f3n de los miembros se organiza mediante seminarios",
        "ideas": "**Ideas esenciales del texto:**\n\n1. **Constituci\u00f3n del \u00d3rgano de Justicia Laboral:**  \n   - Se constituye en entidades con cincuenta o m\u00e1s trabajadores, considerando la plantilla aprobada, turnos de trabajo y ubicaci\u00f3n territorial.\n   - Puede integrarse entre centros de trabajo con menos de cincuenta empleados si pertenecen a la misma entidad.\n\n2. **Excepciones:**  \n   - No se constituye en entidades con menos de cincuenta trabajadores; en este caso, el Director Municipal asigna otro \u00d3rgano para resolver reclamaciones.\n   - En casos excepcionales (fuerza mayor u otras causas), el Director Municipal designa un \u00d3rgano alternativo.\n\n3. **Particularidades en inversi\u00f3n extranjera:**  \n   - El \u00d3rgano de Justicia Laboral se constituye en la entidad empleadora del mismo municipio donde radica la inversi\u00f3n extranjera.\n   - Si est\u00e1n ubicadas en municipios diferentes, el Director Municipal del lugar de la inversi\u00f3n extranjera designa el \u00d3rgano competente.\n\n4. **Integraci\u00f3n del \u00d3rgano:**  \n   - Compuesto por cinco miembros efectivos: uno designado por el jefe de la entidad, uno por la organizaci\u00f3n sindical y tres elegidos en la Asamblea General.\n   - En algunos casos excepcionales, puede integrarse con siete miembros.\n\n5. **Elecci\u00f3n del Presidente:**  \n   - El Presidente se elige entre los miembros efectivos en la Asamblea General de Afiliados y Trabajadores, as\u00ed como su sustituto para ausencias temporales.\n   - Se designa un secretario que custodia la documentaci\u00f3n y lleva actas.\n\n6. **Requisitos para ser miembro:**  \n   - Deben ser trabajadores de la entidad, tener buena conducta, no haber sido sancionados (salvo rehabilitaci\u00f3n) y no poder formar parte de la direcci\u00f3n sindical ni cuadros funcionarios si ya son representantes designados.\n\n7. **Per\u00edodo de mandato:**  \n   - Los miembros se eligen por un per\u00edodo de dos a\u00f1os y medio.\n   - La Asamblea General debe tener al menos el 75% de asistencia para constituir los \u00f3rganos en el plazo estable",
        "keywords": "1. \u00d3rgano de Justicia Laboral  \n2. Constituci\u00f3n  \n3. Capacitaci\u00f3n  \n4. Entidades  \n5. Trabajadores  \n6. Organizaci\u00f3n sindical  \n7. Directores de Trabajo y Seguridad Social  \n8. Integraci\u00f3n  \n9. Elecci\u00f3n  \n10. Funciones  \n11. Requisitos  \n12. Periodo de mandato  \n13. Sustituci\u00f3n  \n14. Completamiento  \n15. Facilidades  \n16. Inversi\u00f3n extranjera  \n17. Reuniones  \n18. Secretario  \n19. Presidente  \n20. Conflictos laborales"
    },
    "41": {
        "title": "Secci\u00f3n Tercera",
        "begin": 2041,
        "end": 2118,
        "sumary": "**Resumen:**\n\nEl presente documento establece el procedimiento para la soluci\u00f3n de conflictos laborales a trav\u00e9s del \u00d3rgano de Justicia Laboral, detallando los pasos que deben seguirse desde la presentaci\u00f3n de la reclamaci\u00f3n hasta la adopci\u00f3n de una decisi\u00f3n final. \n\nLa reclamaci\u00f3n puede presentarse de forma escrita o verbal, y la persona trabajadora tiene derecho a aportar pruebas y recibir asistencia jur\u00eddica. El \u00d3rgano recibe la reclamaci\u00f3n, la radica dentro de tres d\u00edas h\u00e1biles y la analiza para determinar si es competente para conocerla, emitiendo un Acuerdo fundamentado en caso de resolver directamente o realizando previamente las pruebas necesarias.\n\nSe describe el proceso de conformaci\u00f3n del expediente, la convocatoria a la comparecencia p\u00fablica dentro de los diez d\u00edas h\u00e1biles posteriores a la presentaci\u00f3n de la reclamaci\u00f3n, y las condiciones bajo las cuales se lleva a cabo. Durante la comparecencia, se practican pruebas, se levanta acta y se permite la intervenci\u00f3n de testigos o peritos.\n\nEn caso de incomparecencia, el \u00d3rgano procede seg\u00fan sea justificada o no la ausencia. La decisi\u00f3n final del \u00d3rgano, adoptada por mayor\u00eda simple de votos, se fundamenta en la ley y los hechos probados, y se emite un Acuerdo que debe cumplirse obligatoriamente.\n\nFinalmente, las partes pueden recurrir a v\u00eda judicial dentro de los diez d\u00edas h\u00e1biles posteriores a la notificaci\u00f3n del Acuerdo, y el \u00d3rgano garantiza el cumplimiento de sus decisiones, interviniendo la Fiscal\u00eda en caso de no acatamiento.",
        "ideas": "**Ideas esenciales del procedimiento para la soluci\u00f3n de conflictos por el \u00d3rgano de Justicia Laboral:**\n\n1. **Presentaci\u00f3n de reclamaciones:**  \n   Las reclamaciones pueden presentarse por escrito o verbalmente, y deben contener los hechos que las motivan y las pruebas propuestas. La persona trabajadora tiene derecho a asistencia jur\u00eddica.\n\n2. **Designaci\u00f3n de representantes:**  \n   La persona trabajadora puede ser representada por un sindicalista, compa\u00f1ero de trabajo, c\u00f3nyuge o familiar dentro del cuarto grado de consanguinidad o segundo de afinidad. El representante act\u00faa ante el \u00d3rgano de Justicia Laboral.\n\n3. **Participaci\u00f3n de la entidad:**  \n   La autoridad que aplic\u00f3 una medida disciplinaria participa en la comparecencia p\u00fablica, salvo por fuerza mayor.\n\n4. **An\u00e1lisis y tramitaci\u00f3n de reclamaciones:**  \n   El \u00d3rgano examina las reclamaciones y puede tomar decisiones directamente o solicitar pruebas adicionales. La decisi\u00f3n se registra en un Acuerdo fundamentado que es obligatorio para las partes.\n\n5. **Conformaci\u00f3n del expediente:**  \n   Se crea un expediente con todos los documentos relacionados, incluyendo la reclamaci\u00f3n original, resoluciones previas, actas de comparecencia y otros materiales relevantes.\n\n6. **Convocatoria a la comparecencia p\u00fablica:**  \n   El Presidente del \u00d3rgano convoca una comparecencia dentro de los diez d\u00edas h\u00e1biles posteriores al inicio del proceso, informando con antelaci\u00f3n a las partes e informando p\u00fablicamente sobre su realizaci\u00f3n.\n\n7. **Citaci\u00f3n y participaci\u00f3n:**  \n   El \u00d3rgano cita a las partes, testigos y terceros afectados. Cualquier persona trabajadora puede solicitar intervenir para hacer valer sus derechos. Las pruebas no relacionadas con el asunto pueden ser rechazadas por el \u00d3rgano.\n\n8. **Incomparecencia de las partes:**  \n   En caso de incomparecencia, se toman medidas como nuevas citaciones o archivamiento de los casos seg\u00fan sea justificado o no.\n\n9. **Condiciones para la comparecencia:**  \n   La comparecencia es p\u00fablica, salvo en casos que involucre",
        "keywords": "1. **Reclamaci\u00f3n**  \n2. **\u00d3rgano de Justicia Laboral**  \n3. **Procedimiento**  \n4. **Comparecencia p\u00fablica**  \n5. **Pruebas**  \n6. **Acuerdo**  \n7. **Expediente**  \n8. **Partes**  \n9. **Representante**  \n10. **Decisi\u00f3n**  \n11. **Asistencia jur\u00eddica**  \n12. **Incomparecencia**  \n13. **Plazos**  \n14. **Notificaci\u00f3n**  \n15. **Cumplimiento de decisiones**  \n16. **Demandas judiciales**  \n17. **Fiscal\u00eda**  \n18. **Documentaci\u00f3n**  \n19. **Legislaci\u00f3n laboral**  \n20. **Conflicto laboral**"
    },
    "42": {
        "title": "Secci\u00f3n Cuarta",
        "begin": 2119,
        "end": 2127,
        "sumary": "Resumen:  \nLos art\u00edculos 423 y 424 de la Secci\u00f3n Cuarta regulan la anulaci\u00f3n de decisiones firmes adoptadas por los \u00f3rganos de Justicia Laboral. El Director de Trabajo y Seguridad Social, o los \u00f3rganos de la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica, pueden anular dichas decisiones dentro de los noventa d\u00edas naturales posteriores a su firmeza, siempre que se presente una solicitud fundamentada por parte afectada y cuando las decisiones hayan sido adoptadas en desacato a la legislaci\u00f3n o a los procedimientos establecidos. Esta facultad no aplica para ajustar medidas disciplinarias ni para resolver conflictos de trabajo. En caso de anulaci\u00f3n, el \u00d3rgano de Justicia Laboral debe realizar una nueva comparecencia con las partes afectadas, salvo en casos espec\u00edficos. Finalmente, contra la nueva decisi\u00f3n se puede interponer una demanda judicial.",
        "ideas": "Las ideas esenciales del texto son las siguientes:\n\n1. **Anulaci\u00f3n de decisiones firmes**: Las decisiones firmes adoptadas por los \u00f3rganos de Justicia Laboral pueden ser anuladas por el Director de Trabajo y Seguridad Social, o por los \u00f3rganos de la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica, siempre que se presente una solicitud fundamentada dentro de los noventa d\u00edas siguientes a la fecha en que las decisiones ganaron firmeza.\n\n2. **Causal de anulaci\u00f3n**: La facultad de anular se ejerce cuando las decisiones adoptadas por los \u00f3rganos de Justicia Laboral no cumplen con lo establecido en la legislaci\u00f3n vigente, o cuando se violan normas y procedimientos previstos en este T\u00edtulo.\n\n3. **Limitaciones del poder de anulaci\u00f3n**: Esta facultad no puede utilizarse para ajustar una medida disciplinaria, ni por cuestiones de apreciaci\u00f3n, ni como medio para resolver un conflicto laboral.\n\n4. **Efectos de la anulaci\u00f3n**: Tras la anulaci\u00f3n, el \u00d3rgano de Justicia Laboral procede a una nueva comparecencia con las partes involucradas, salvo en casos espec\u00edficos donde no sea necesario. Contra esta nueva decisi\u00f3n, las partes pueden recurrir a la v\u00eda judicial.",
        "keywords": "Palabras clave:\n\n1. Anulaci\u00f3n  \n2. Decisiones firmes  \n3. \u00d3rgano de Justicia Laboral  \n4. Director de Trabajo y Seguridad Social  \n5. Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica  \n6. Legislaci\u00f3n  \n7. Normas y procedimientos  \n8. Solicitud fundamentada  \n9. Nueve d\u00edas naturales  \n10. Efectos de la anulaci\u00f3n  \n11. Comparecencia  \n12. Demanda judicial"
    },
    "43": {
        "title": "Secci\u00f3n Primera",
        "begin": 2241,
        "end": 2245,
        "sumary": "Resumen:  \nEl art\u00edculo 460 de la Secci\u00f3n Primera sobre Cooperativas Agropecuarias establece que estas cooperativas, as\u00ed como los productores agropecuarios vinculados o no a ellas, pueden contratar directamente a personas trabajadoras por un per\u00edodo determinado, seg\u00fan normas espec\u00edficas. Los contratos pueden ser para la ejecuci\u00f3n de una obra o tarea concreta, o por tiempo limitado en labores eventuales durante picos de actividad agr\u00edcola, como cosecha, siembra u otras actividades similares. Asimismo, se establece que los derechos y deberes de las personas trabajadoras contratadas, incluyendo su r\u00e9gimen disciplinario y la seguridad social, est\u00e1n regidos por lo dispuesto en este C\u00f3digo.",
        "ideas": "El art\u00edculo 460 de la Secci\u00f3n Primera sobre Cooperativas Agropecuarias establece que estas cooperativas, as\u00ed como los productores agropecuarios vinculados o no a ellas, pueden contratar directamente a personas trabajadoras durante un per\u00edodo determinado por disposiciones normativas espec\u00edficas. Este contrato puede ser para la ejecuci\u00f3n de una obra o trabajo concreto, o bien para labores eventuales en momentos clave del ciclo agr\u00edcola, como la cosecha, siembra, labores culturales u otras actividades similares. Asimismo, se se\u00f1ala que los derechos y deberes de las personas trabajadoras contratadas, incluyendo aspectos relacionados con la seguridad social y el r\u00e9gimen disciplinario, est\u00e1n regidos por lo dispuesto en este C\u00f3digo.",
        "keywords": "1. Cooperativas agropecuarias  \n2. Contrataci\u00f3n de personas trabajadoras  \n3. Per\u00edodo previsto en disposiciones normativas  \n4. Contratos para la ejecuci\u00f3n de un trabajo u obra  \n5. Contratos por tiempo determinado  \n6. Labores eventuales  \n7. Picos de cosecha  \n8. Siembra  \n9. Labores culturales  \n10. Derechos y deberes de la persona trabajadora  \n11. Seguridad social  \n12. R\u00e9gimen disciplinario  \n13. C\u00f3digo"
    },
    "44": {
        "title": "Secci\u00f3n Segunda",
        "begin": 2246,
        "end": 2250,
        "sumary": "La Secci\u00f3n Segunda del C\u00f3digo regula la contrataci\u00f3n de personas trabajadoras por parte de cooperativas no agropecuarias, seg\u00fan lo establece el Art\u00edculo 461. Estas cooperativas pueden emplear a trabajadores durante los per\u00edodos definidos en normativas espec\u00edficas, para realizar actividades que los socios no pueden asumir. La remuneraci\u00f3n debe pactarse entre la cooperativa y el trabajador, considerando su capacidad y competencias, sin ser inferior al salario m\u00ednimo del pa\u00eds, y se pagar\u00e1 seg\u00fan la cantidad y calidad del trabajo realizado durante el per\u00edodo acordado.",
        "ideas": "El art\u00edculo 461 establece que las cooperativas no agropecuarias pueden contratar personas trabajadoras durante un per\u00edodo definido por normas espec\u00edficas, siempre que estas actividades no puedan ser realizadas por los socios. Asimismo, se se\u00f1ala que la remuneraci\u00f3n debe acordarse entre la cooperativa y el trabajador, teniendo en cuenta su capacidad y competencias, sin que sea inferior al salario m\u00ednimo del pa\u00eds, y debe abonarse seg\u00fan la cantidad y calidad del trabajo realizado durante el per\u00edodo convenido.",
        "keywords": "1. **Cooperativas**  \n2. **Contrataci\u00f3n**  \n3. **Personas trabajadoras**  \n4. **Actividades**  \n5. **Tareas**  \n6. **Socios**  \n7. **Remuneraci\u00f3n**  \n8. **Salario m\u00ednimo**  \n9. **Acuerdo**  \n10. **Capacidad**  \n11. **Competencias**  \n12. **C\u00f3digo laboral**"
    },
    "45": {
        "title": "Secci\u00f3n Tercera",
        "begin": 2251,
        "end": 2253,
        "sumary": "El art\u00edculo 462 de la Secci\u00f3n Tercera, dedicada a los Proyectos de Desarrollo Local, establece que las personas trabajadoras contratadas por los titulares de estos proyectos gozan de los mismos derechos laborales y cumplen con los mismos deberes previstos en el C\u00f3digo. Esto asegura una protecci\u00f3n legal y un marco \u00e9tico para la relaci\u00f3n laboral dentro del marco de los proyectos de desarrollo local.",
        "ideas": "La idea esencial del art\u00edculo 462 es que las personas trabajadoras contratadas por los titulares de un proyecto de desarrollo local gozan de los mismos derechos laborales y cumplen con los mismos deberes establecidos en el C\u00f3digo Laboral. Este principio garantiza la protecci\u00f3n legal de los trabajadores dentro de estos proyectos, asegurando su derecho a condiciones justas de trabajo y responsabilidades definidas seg\u00fan las normativas vigentes.",
        "keywords": "- Proyectos de desarrollo local  \n- Contrataci\u00f3n laboral  \n- Derechos de trabajo  \n- Deberes laborales  \n- C\u00f3digo (laboral)  \n- Titulares del proyecto"
    },
    "46": {
        "title": "Secci\u00f3n Primera",
        "begin": 2569,
        "end": 2586,
        "sumary": "**Resumen:**\n\nEl art\u00edculo 509 establece que la inspecci\u00f3n del trabajo es una facultad compartida entre varios ministerios y organismos estatales, cada uno con responsabilidades espec\u00edficas en materia laboral, de salud, seguridad, medio ambiente y prevenci\u00f3n. El Ministerio de Trabajo y Seguridad Social ejecuta esta inspecci\u00f3n a trav\u00e9s de la Oficina Nacional de Inspecci\u00f3n del Trabajo y sus filiales territoriales. Adem\u00e1s, se permite la integraci\u00f3n de autoridades para realizar inspecciones especializadas. Por su parte, el art\u00edculo 510 define que los sujetos de inspecci\u00f3n son principalmente los empleadores en el territorio nacional, independientemente del sector, e indica que los resultados deben comunicarse al empleador, a las organizaciones sindicales y a los trabajadores. Tambi\u00e9n menciona que la prescripci\u00f3n de responsabilidad penal se informar\u00e1 a la autoridad competente cuando se detecten infracciones con posibles consecuencias penales.",
        "ideas": "**Ideas esenciales del texto:**\n\n1. **Definici\u00f3n de las autoridades responsables de la inspecci\u00f3n del trabajo:**  \n   La inspecci\u00f3n del trabajo corresponde a varios ministerios y organismos estatales, incluyendo el Ministerio de Trabajo y Seguridad Social (legislaci\u00f3n laboral, salarial, seguridad social), el Ministerio de Salud P\u00fablica (medicina e higiene del trabajo), el Ministerio del Interior (protecci\u00f3n contra incendios, explosivos y sustancias peligrosos), y el Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda y Medio Ambiente (sustancias biol\u00f3gicas, radiol\u00f3gicas y medio ambiente). Adem\u00e1s, incluye a organismos estatales y estructuras administrativas locales.\n\n2. **Ejecuci\u00f3n de la inspecci\u00f3n del trabajo:**  \n   El Ministerio de Trabajo y Seguridad Social ejecuta esta inspecci\u00f3n mediante la Oficina Nacional de Inspecci\u00f3n del Trabajo y sus filiales territoriales.\n\n3. **Coordinaci\u00f3n entre autoridades:**  \n   Las autoridades mencionadas pueden integrarse para realizar inspecciones especializadas, con el objetivo de garantizar el cumplimiento de las normativas aplicables.\n\n4. **Responsabilidad en el control de la legislaci\u00f3n laboral:**  \n   El control del cumplimiento de la legislaci\u00f3n laboral y de seguridad social tambi\u00e9n recae sobre los empleadores.\n\n5. **Sujetos sometidos a inspecci\u00f3n:**  \n   Los sujetos de la inspecci\u00f3n son los empleadores radicados en el territorio nacional, independientemente del sector, as\u00ed como otros que determine la ley.\n\n6. **Transparencia e informe de resultados:**  \n   De los resultados de las inspecciones se debe proporcionar informaci\u00f3n al empleador, a las organizaciones sindicales y a las personas trabajadoras.\n\n7. **Prescripci\u00f3n de responsabilidad:**  \n   La acci\u00f3n para exigir responsabilidad por infracciones prescribe si dichas infracciones y sus efectos o causas han sido eliminados en el momento de la inspecci\u00f3n.\n\n8. **Responsabilidad penal:**  \n   Cuando una infracci\u00f3n pueda derivar en responsabilidad penal, el inspector informa a la autoridad que orden\u00f3 la inspecci\u00f3n para proceder con la denuncia ante las autoridades correspondientes.",
        "keywords": "Palabras clave identificadas:\n\n1. **Inspecci\u00f3n del trabajo**  \n2. **Ministerio de Trabajo y Seguridad Social**  \n3. **Legislaci\u00f3n laboral**  \n4. **Seguridad y salud en el trabajo**  \n5. **Autoridades de inspecci\u00f3n**  \n6. **Medicina e higiene del trabajo**  \n7. **Protecci\u00f3n contra incendios, explosivos y sustancias peligrosas**  \n8. **Sustancias biol\u00f3gicas y radiol\u00f3gicas**  \n9. **Medio ambiente**  \n10. **Oficina Nacional de Inspecci\u00f3n del Trabajo**  \n11. **Sujetos de inspecci\u00f3n**  \n12. **Empleadores**  \n13. **Responsabilidad penal**  \n14. **Infracciones**  \n15. **Organismos estatales**"
    },
    "47": {
        "title": "Secci\u00f3n Segunda",
        "begin": 2587,
        "end": 2633,
        "sumary": "El presente contexto establece una serie de infracciones generales y espec\u00edficas en materia laboral, reguladas por diferentes art\u00edculos del C\u00f3digo Laboral. Las infracciones generales incluyen la vulneraci\u00f3n de principios constitucionales, el incumplimiento de acuerdos laborales, la obstrucci\u00f3n a inspectores y el desobedecimiento a medidas de inspecci\u00f3n. En cuanto a las infracciones espec\u00edficas, se abordan aspectos como el empleo ilegal de menores o extranjeros sin permisos adecuados, discriminaci\u00f3n en el trabajo, incumplimiento de jornadas laborales, salarios inferiores al m\u00ednimo, y negligencia en la seguridad e higiene laboral. Asimismo, se mencionan infracciones relacionadas con la protecci\u00f3n a la trabajadora durante el embarazo, la no garant\u00eda de descansos y vacaciones, as\u00ed como incumplimientos en materia de seguridad social, como el pago incorrecto de prestaciones o la no tramitaci\u00f3n de jubilaciones. En conjunto, estos art\u00edculos reflejan una amplia gama de situaciones que constituyen violaciones a los derechos fundamentales del trabajador y su protecci\u00f3n legal.",
        "ideas": "El texto establece una lista detallada de infracciones generales y espec\u00edficas en distintos \u00e1mbitos laborales, con el fin de garantizar el cumplimiento de los derechos fundamentales de las personas trabajadoras. Las ideas esenciales son:\n\n1. **Infracciones generales**: Se refieren a la violaci\u00f3n de principios constitucionales, acuerdos firmes, impedimento a la actuaci\u00f3n de inspectores y desobediencia a medidas dispuestas por inspecci\u00f3n del trabajo.\n\n2. **Infracciones en el empleo y contrataci\u00f3n**: Incluyen la utilizaci\u00f3n ilegal de menores de edad, extranjeros sin permisos correspondientes, contratos no reglamentarios, discriminaci\u00f3n laboral, limitaciones injustificadas a la contrataci\u00f3n, pluriempleo sin cumplir l\u00edmites legales, incumplimiento de dict\u00e1menes m\u00e9dicos y omisi\u00f3n en el seguro de protecci\u00f3n a los ingresos.\n\n3. **Infracciones de la protecci\u00f3n a la trabajadora**: Se centran en el empleo de gestantes en condiciones perjudiciales, obligaci\u00f3n de trabajo extraordinario o en lugares distantes, incumplimiento de licencias maternidad y terminaci\u00f3n injustificada por embarazo.\n\n4. **Infracciones del r\u00e9gimen de trabajo y descanso**: Se relacionan con jornadas laborales excesivas, falta de descansos obligatorios, no disfrute de vacaciones anuales y incumplimiento en d\u00edas de receso retribuido.\n\n5. **Infracciones de la remuneraci\u00f3n**: Incluyen salarios inferiores al m\u00ednimo, formas ilegales de pago, retenciones excesivas, y omisi\u00f3n en la distribuci\u00f3n de utilidades seg\u00fan normas establecidas.\n\n6. **Infracciones de seguridad y salud en el trabajo**: Est\u00e1n vinculadas a la falta de medidas preventivas de riesgos laborales, instrucci\u00f3n insuficiente, no reporte de accidentes mortales, incumplimiento de ex\u00e1menes m\u00e9dicos, no garant\u00eda de equipos de protecci\u00f3n personal y prohibici\u00f3n de realizar actividades de alto riesgo sin permiso.\n\n7. **Infracciones de la seguridad social**: Incluyen el incumplimiento en el pago de prestaciones, omisi\u00f3n en la certificaci\u00f3n de tiempos de servicio y salarios para fines de seguridad social, y tr\u00e1mites",
        "keywords": "1. Infracciones  \n2. Principios constitucionales  \n3. Derechos fundamentales  \n4. Trabajo  \n5. Contrataci\u00f3n laboral  \n6. Seguridad social  \n7. Remuneraci\u00f3n  \n8. Salud y seguridad en el trabajo  \n9. Discapacidad  \n10. Discriminaci\u00f3n  \n11. Violencia  \n12. Acoso laboral  \n13. Jornada de trabajo  \n14. Descanso  \n15. Vacaciones  \n16. Seguro de protecci\u00f3n a los ingresos  \n17. Licencias de maternidad  \n18. Empleo de menores  \n19. Permiso de trabajo  \n20. Acreditaci\u00f3n migratoria"
    },
    "48": {
        "title": "Secci\u00f3n Tercera",
        "begin": 2634,
        "end": 2663,
        "sumary": "**Resumen:**\n\nLa Secci\u00f3n Tercera establece las funciones, medidas aplicables y procedimientos de la Oficina Nacional de Inspecci\u00f3n del Trabajo. Entre sus funciones destacan el control del cumplimiento de normas laborales, investigaci\u00f3n de accidentes mortales en el trabajo, resoluci\u00f3n de conflictos colectivos, asesor\u00eda a empleadores y trabajadores, y atenci\u00f3n a quejas recibidas.\n\nEn cuanto a las medidas aplicables, la Inspecci\u00f3n del Trabajo puede imponer obligaciones para corregir infracciones, clausurar instalaciones peligrosas o paralizar maquinaria. Estas medidas deben notificarse por escrito y cumplirse dentro de un plazo m\u00e1ximo de 30 d\u00edas.\n\nAdem\u00e1s, ante infracciones graves, se pueden aplicar sanciones administrativas, suspensiones de licencias, o incluso iniciar procesos penales en casos de delitos laborales o da\u00f1os econ\u00f3micos significativos. La notificaci\u00f3n de las inspecciones se realiza mediante actas que incluyen la disposici\u00f3n infringida, medida aplicada y plazos para su cumplimiento.\n\nLos afectados pueden presentar un recurso de apelaci\u00f3n dentro de los 10 d\u00edas h\u00e1biles posteriores a la notificaci\u00f3n, el cual se resuelve en un plazo m\u00e1ximo de 20 d\u00edas. En caso de no estar conforme con la resoluci\u00f3n, se puede solicitar una revisi\u00f3n ante autoridades superiores, y posteriormente recurrir a v\u00eda judicial si es necesario.",
        "ideas": "**Ideas esenciales del texto:**\n\n1. **Funciones de la Inspecci\u00f3n del Trabajo:**  \n   - La inspecci\u00f3n del trabajo tiene como funci\u00f3n principal garantizar el cumplimiento de las normativas laborales, salariales, de seguridad y salud en el trabajo, as\u00ed como convenios colectivos.\n   - Adem\u00e1s, investiga accidentes mortales de trabajo, resuelve conflictos colectivos y brinda asesor\u00eda a empleadores y trabajadores.\n\n2. **Obligaciones del Jefe de la Entidad:**  \n   - Debe facilitar toda documentaci\u00f3n, informaci\u00f3n y pruebas requeridas durante las inspecciones sin obstaculizar la labor de los inspectores.\n\n3. **Medidas aplicables por la Inspecci\u00f3n del Trabajo:**  \n   - Incluyen obligaciones de hacer (cumplimiento en un plazo m\u00e1ximo de 30 d\u00edas) y clausura o paralizaci\u00f3n inmediata de actividades que representen riesgos para la seguridad.\n   - Las medidas se notifican mediante acta y sellos oficiales, y su levantamiento se efect\u00faa tras corregir las causas de la infracci\u00f3n.\n\n4. **Medidas adicionales:**  \n   - Se pueden aplicar sanciones administrativas o disciplinarias, suspensi\u00f3n de licencias, o inicio de procesos penales en casos graves como accidentes mortales, acoso laboral, empleo ilegal de menores, entre otros.\n   - La denuncia a autoridades penales debe realizarse dentro de los 10 d\u00edas h\u00e1biles posteriores a la inspecci\u00f3n.\n\n5. **Notificaci\u00f3n y Recursos:**  \n   - Los resultados de las inspecciones se notifican al jefe de la entidad mediante acta, detallando la infracci\u00f3n, medida aplicada y plazo para su cumplimiento.\n   - Se permite presentar un recurso de apelaci\u00f3n dentro de 10 d\u00edas h\u00e1biles, sin suspender el cumplimiento de la medida impuesta.\n\n6. **Revisi\u00f3n del Recurso:**  \n   - El recurso puede ser revisado ante una autoridad superior dentro de los 10 d\u00edas posteriores a su notificaci\u00f3n.\n   - La resoluci\u00f3n final se emite en un plazo m\u00e1ximo de 20 d\u00edas h\u00e1biles, y tras agotar este proceso, queda abierta la v\u00eda judicial",
        "keywords": "1. Inspecci\u00f3n del Trabajo  \n2. Funciones espec\u00edficas  \n3. Cumplimiento normativo  \n4. Accidentes de trabajo mortales  \n5. Arbitraje  \n6. Asesor\u00eda legal  \n7. Atenci\u00f3n a quejas  \n8. Medidas aplicables  \n9. Obligaci\u00f3n de hacer  \n10. Clausura de locales  \n11. Paralizaci\u00f3n inmediata  \n12. Multas  \n13. Medidas administrativas y disciplinarias  \n14. Suspensi\u00f3n de licencias  \n15. Proceso penal  \n16. Denuncia a autoridades penales  \n17. Notificaci\u00f3n de inspecci\u00f3n  \n18. Recurso de apelaci\u00f3n  \n19. Resoluci\u00f3n de recurso  \n20. Revisi\u00f3n judicial"
    }
}